<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>微粒 on 五窦字工坊</title>
    <link>https://font.raymondvshen.com/categories/%E5%BE%AE%E7%B2%92/</link>
    <description>Recent content in 微粒 on 五窦字工坊</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://font.raymondvshen.com/categories/%E5%BE%AE%E7%B2%92/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《鲜花》、炸裂无声</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E9%B2%9C%E8%8A%B1%E7%82%B8%E8%A3%82%E6%97%A0%E5%A3%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E9%B2%9C%E8%8A%B1%E7%82%B8%E8%A3%82%E6%97%A0%E5%A3%B0/</guid>
      <description>鲜花，且欢喜、且悲伤！
一、乐夏 并不是因为迟钝，只是想站远一点再来评价。“乐队的夏天”，给这个婉转而emo的夏天带来了仅有不多的快感。
喜欢到热泪盈眶的情景唯二：PK赛“回春丹”和“麻园诗人”两只乐队《彩虹的微笑》的改遍赛，“回春丹”复活赛的《鲜花》。
抛开乐理、旋律、编曲、表演等等“技术层面的因素，只回归到单一的“共情”上，这两首歌是唯一让我记住且回不断循环的两首歌。两只乐队改编《彩虹的微笑》，回春丹重在”编“，而麻园诗人改出了一种”人生至死是少年“的主题感，且不失真诚和专业。我很认同的一句话：”普通人对于音乐的习惯养成，都在青春期的那个阶段。”可当人生不再是五彩斑斓，很Easy的阶段，谁又能架的住“少年”的眼眸闪亮，轻松的侧翻呢？四两拨千金。
“回春丹”被淘汰，有一种“演绎的遗憾”（我知道他们回来的，没想道后劲这么大），直到复活赛的《鲜花》。
我在夏末初秋傍晚的广州，一个人拿着ipad，听着“永远开满”的前奏，开始眼眶湿润，进而热泪盈眶而不知为何？
不知何时起，“触动”这个词，好像越来约稀缺，就像不断增长的“阈阀”，就像不断增长的不愿诉说和不愿表达的欲望。当一个人撕心裂肺的高唱到“我的心啊！我的心啊！整栋出租，出租都给你，种好的鲜花！“，你热泪的不是”整个心、不是整栋出租”，而是那面目扭曲，撕心裂肺的不可名状。你已经明白语言的苍白，可你总还是相信眼睛不会说谎……
能量充沛，《鲜花》，此季乐夏，无出其二。
二、《我的团长》 &amp;amp; 招魂 魂魂萦萦的夏日，刷到抖音里《我的团长我的团》的片段。
当四川的要麻、湖南的不辣、上海的阿译、东北的迷龙，那一个个衣履阑珊的、蓬头垢面的形象在我脑海里不断南天门那最后的战役，不由地一一对应起来，东北的“二手玫瑰”、广西的“瓦伊那”和“回春丹”、云南的“”麻园诗人“、内蒙的”安达”、湖南的”柏林护士“、上海的“Mr Miss ”、“八仙饭店”。
很奇妙的联想，禅达与北京，两种“多元化”的具象，像极了颈部按摩仪的左右按键，反复在不断按压与电击，你的记忆、你的想象、你的往前而不知道转向何方的方向盘。
目之所及极乐狂欢，也许我们都把魂灵流放，等一个像龙文章一样的团长，待到边境穷途末路时，一场“招魂”吗？
可人若活的无“魂”，招什么呢？化作“万圣节”的妖魔么？
三、马修派瑞&amp;amp;钱德勒·宾、《老友记》（Friendes）、“告别了、我的朋友”
星期二的早晨，X上闪现“马修·派瑞”离世的消息，惊愕不止。
我上大学那个时代的，美剧不多，《老友记》（Friendes）是我们一代大学生的心头爱，而剧中生活在纽约中央公园咖啡厅的六个普通的男女青年，就这么不知不觉成了一代人的青春记忆。我看着朋友圈那些“悼念”文章，仿佛车祸受伤被二次碾压的受害者。
关于钱德勒·宾，只有一些私人的隐秘的情感，偏爱。
可以不去计较什么“I”或者“E”，他在剧中是那样一个“走过一片荒芜、却努力用他的幽默作为伪装给你带来温暖的人”，平凡而真诚，努力成为一个好的朋友、好的恋人、好的爸爸，你一路见证他的友情、爱情、事业、婚姻，他真的就像陪你一路走过来的你的那些朋友，像一个风骚明艳的浪子突然严肃认真起来开始用力生活，像那个孟浪的些许妩媚的刘西蒙换上一身黑色西装，突然唱了一首《鲜花》。
再见了、钱德勒·宾，再见了、马修·派瑞；
“彩虹里面的人，记得歌唱啦啦啦！”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>走进电影院之前的传奇故事——MVP·三井寿</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E7%81%8C%E7%AF%AE%E9%AB%98%E6%89%8B%E4%B8%89%E4%BA%95%E5%AF%BF/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E7%81%8C%E7%AF%AE%E9%AB%98%E6%89%8B%E4%B8%89%E4%BA%95%E5%AF%BF/</guid>
      <description>全国大赛重要来了，4月20日，与我一般年纪的热血中青年们，等待了二十多年的全国大赛，终于要来了！
晚间的饭局上，朋友已经买好了明天首映的电影票，追忆青春、谈笑晚风。我猜会有很多不明其状的年轻人，会好奇为何这样一步漫画改编的动漫，在一代人当中竟会有如此的号召力与影响力。《灌篮高手》这部漫画里，人物众多，那在你走进电影院之前，让我来跟你聊聊我心中灌篮高手的MVP（最佳球员）——三井寿的故事。
如果流川枫、仙道这两玉面小生，颜高球技术好，吸引了灌篮高手里大部分的女性观众。那么三井寿和樱木花道则更受大部分男性观众的热爱与青睐。樱木花道领了男一号大主角的剧本，天赋异禀、一路踏马平川、打怪升级，凡人遥不可及，只是遂了偶像剧及游戏的俗称套路；那三井寿领的则是“堕入凡尘”的英雄剧本，他曾是天之骄子的少年、他是误入歧途的社会青年、他是浪子回头的金不换，他是让所有男人内心强烈共鸣以致热泪盈眶的那一句：“教练！我想打篮球！”
“少年时的高光，折翼沉沦流浪，迷途知返的忏悔，全力以赴凭一己之力力挽狂澜”，这样的表述，可以是一个天才篮球少年成为一个男人的故事，也可以是篮球之外每个人的人生写照。我们都热爱“逆袭”的故事，我们都热爱有血有肉的性情中人，这就是三井寿的迷人之处，他不是你我，却又像极了每个人都在演绎的故事。
“我曾想仗剑走天涯，看一看世界的繁华，年少的心总有些轻狂，如今你四海为家。”我在写三井寿的故事时，总会联想起许巍的《曾经的你》，正因为三井寿的故事，会牵连起遥远的侠客梦，那不知时光流走的少年时，那风流倜傥的侠客梦——“十步杀一人，千里不留行，事了拂衣去，深藏身与名”——谁没有梦呢？而谁又能离开现实之地。
如何面对曾经的你、如何面对现在的你、如何面对将来的你，对于这三个问题的回答，区分开来了你、我、他，以及人生的大多数。
人生的道路，未必人人都有像安西教练这样的良师，那去看看三井寿的故事吧，给自己找一个这样“坚韧”的益友。我想在那些孤独难忍的艰难时刻，他能够给你带来一丝砥砺、安慰与不止息的战斗欲望。
无他！因为他就是我心目中的MVP——三井寿！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留一份属于我的声音</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E7%95%99%E4%B8%80%E4%BB%BD%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E7%95%99%E4%B8%80%E4%BB%BD%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3/</guid>
      <description>静态网站停止服务快一年了，即使知道Github+Hugo的架构，叠加上疫情的因素，也一直没有折腾。
过去的一个星期，因为ChatGPT和AIGC的冲击，顺手把静态博客重新搭建了起来，也把过往这几年的文章重新整理，上传了起来。往前追溯到2015年，就像隔断树桩的截面，一圈便是一道年轮。
在这个ChatGPT引领的大语言模型当道的当下，可能很多人会追问写作的意义、写作的意指、写作的意涵，我思考的答案或许更加的简单和直白一些——“留一份属于我的声音”。
在如今大陆的媒体世界里，留一份纯粹的文字静态博客，是一种时代的逆潮流，甚至逆的像一种“艺术行为”；可当你把眼光稍微拔高一些，离开这片大陆，却能发现这诺大的世界，博客以及它所代表的理性思考、审慎判断依旧完好的存在于这个地球的很多角落里。
求同存异，说起来容易做起来很难，大部分的时候，我们向现实低头，少数服从了多数，成了沉默的大多数。用精巧的文字，传递的细腻的情感，在这个时代成了一种“奢侈”的技巧，它需要富足的阅读、丰富的想象、深刻的共情，而这潜移默化之中会促使一个康健人格的形成。我们这个时代沉迷和留恋在图像和视频的世界里，很符合人性，但却丧失了大部分的趣味。
我很怀念梁实秋先生写北京的小吃，骨头吐在案板上噼啪作响，那种朵颐的快感；
我很怀念王子猷雪夜突然想起了戴安道，一夜扁舟、踏雪而去，到临头悠然而返——“本乘兴而来，兴尽而反，何必见安道邪”。
所有的符号系统，都有它各自顺应的年代，无所谓好与坏，只不过个人的表达。
留一份属于我的声音吧！
在这个听不到不同声音的年代……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分裂</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%88%86%E8%A3%82/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%88%86%E8%A3%82/</guid>
      <description>过去的三个月里，感觉特别的能够感受到，所谓的去全球化的世界，有一种满满的和这个世界所脱离的感觉：一方面是整个世界都沉浸在新的革命性的技术浪潮之中；另外一方面，周遭的世界都沉醉在姹紫嫣红的春天里。
上一次有这种感受是什么时候呢？记得还是 NBA的亚裔球员林书豪当年在斯台普斯球场和科比的那场比赛，他以出色的表现赢得了满堂的喝彩。屏幕里的视频直播，以及与现场和现场之外的观众的文字互动，让我第一次感受到了所谓的时空扭曲力场。
在过去的两个多月的时间里，我不断地在向周边的朋友讲述OpenAI公司和ChatGPT，在不断的解释“自然语言处理技术”上的突破，所带来的革命性的意义，与各个行业朋友们探讨新的技术和新的工具所带来的冲击和影响。同时也在观察人们对待新技术的态度和反应，呈现在我眼前的，就是一幅截然相反的场景。
经济发展的迥异必然决定了不同地域之间，对于信息的接收度和敏感程度，这也就是我们常说的“信息差”。但这种现状的背后，我想更多的还是来源于我们朴素的，自然的来自于农耕社会的生活经验和传统，对于周遭五公里、十公里范围之外的事情，都是漠不关心的与己无关的。对大多数人而言，生活的柴米油盐酱醋茶要比虚无缥缈的所谓人工智能技术，要现实和骨感的多。又或者，可以说大部分人都是不愿意离开自己的舒适圈的，离开移动互联网社会所形成的信息“茧房”。
对于80后一代人我来说，全球化和信息技术所带给我们的影响，是深入到我们的思维模式之中、是深入到我们的世界观，是深入到我们的DNA当中的。而现如今千禧一代的年轻人生活的时代环境更加的富足、更加的便利，却更加的“封闭”和“分裂”，丧失了对于这个广袤世界的好奇心和了解的欲望。
眼前的景象，越来越像克里斯多夫·库克里克那本《微粒社会》里面所描绘的后现代的生活场景，个人的生存，越来越原子化和粒子化了。疫情让我们与世界的频率断开了、脱轨了，后疫情时代，我们需要去重新构建我们的生活，重新回到一个“正常化”状态之中，而不应该仅仅是出国去旅个游而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飞扬尘烟</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92-%E9%A3%9E%E6%89%AC%E5%B0%98%E7%83%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92-%E9%A3%9E%E6%89%AC%E5%B0%98%E7%83%9F/</guid>
      <description>如果不提醒，“疫情”对很多人来说，已经恍如隔世，可是时间只是刚刚过去了三个月。烟花是时间的魔术，绽放只是短短几秒，其中却浓缩了人们过去三年积压的种种困顿与不顺，抓住春节除年兽的借口，全都释放掉、燃烧掉，化作飞扬尘烟，随风而去。工业化和消费社会已然让我们养成了“习惯”，这次我们要把这三年的“旧生活”丢进垃圾桶，丢进历史的纸堆，我们要撕掉“新生活”塑封膜，我们要嗅一嗅开箱的崭新味。
于是乎，三天三夜到三更半夜，三更半夜到三月三月，跳舞不停歇。如海底捞送出的生日祝福里唱的那样：“跟所有的烦恼说拜拜，跟所有的快乐说嗨嗨！”看客们都在肆意狂欢，而只有主角在捂嘴掩饰着尴尬，寻找墙壁上可以容身的缝隙。这场景熟悉而又扎心，像是“后疫情”的这三个月每个普通人的内心写照——隐入在人潮之中绽放，冷静独处之时便无所适从。
如果你换了“新能源”车，你一定感受到新能源车比之传统燃油车那卓然的“推背感”了，而时代的“推背感”呢，你感受到了吗？
那日，我拿着新买的裤子去裁缝店，裁缝大姐一边忙着手里的活计，桌子上手机里的《狂飙》剧情没有暂停地一路“狂飙”着。
那日，我在南下的火车车厢里，吃惊地发现五颜六色巨大的行李箱和满满当当的年轻人，列车会带着他们奔赴沿海那几座城市，那里有不眠不息的耀眼霓虹，那里有他们的光荣与梦想。
那日，手机上推送着又一家上市公司项目在本地落地签约的新闻，十位数字背后是多少加班加点的艰辛，又会制造出多少新的财富故事。
我关注的一个公众账号上“青年志 Youthology”发起了一个小小的活动，我特别喜欢这个活动的标题——“在破碎零落的生活之上，我们复原与重建。”在失眠的夜晚，我拿着“过去的日子”做着抽帧的时光特效，在慢动作的一帧一帧影像里，用放大镜寻找着忽略掉的细节。
是啊，重新上路之前，你准备好了吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫中速记·05</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B005/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B005/</guid>
      <description>去年年底和今年年初，我读了两本非虚构的作品，一本是《单读25·争夺记忆》，另一本是纳达夫·埃亚儿的《逆流年代》。
《单独25·争夺记忆》2020年年底发行，收集了来自18个国家、34位创作者的24组纪实作品，讲述了2020年受到新冠疫情冲击的发生在各个国家的真实故事。里面有几个故事很打动我：一个是黎巴能贝鲁特的一户人家，全家全靠男人一个人营生的过活，为了活着，全然不在乎全城的封控政策；另一个故事是关于一场葬礼，一个在澳洲留学的学生因为疫情无法回到马拉西亚参加祖母的葬礼，于是家人开了Zoom，让他远程列席了整个葬礼；还有一个故事讲的是叫《看门记》，讲的是一个国内疫情防控人员的经历，循环往复而有找寻不到意义感的守夜之中。别处生活的水深火热有助于减轻自身的“疼痛感”，看的更远更宽广一些不一定要站得跟高，但起码你得跳出这个以你为中心半径100公里位的圆。
纳达夫·埃亚儿的《逆流年代》是去年十月出版的书，我印象深刻的几个篇章：有冒险对德国新纳粹组织活动的探访、挣扎在贫困线下的日本单亲妈妈、还有那对从希腊上岸沿着铁轨一路走到德国的叙利亚父子。我们搭乘的这趟“全球化”的列车压根都没有“窗户”，或许只是速度太快而让我们视线模糊，压根就没有注意那些未上车的乘客。加速前进的列车有一种子弹一样的气势，当我们习惯了当日即达的列车，是否习惯的了曲折顿挫一些到达最终的目的地呢？
当我的隔离生活几近结束的时候，我才发现，生命之中的“这十天”之于我的意义。
这个“时空胶囊”好似对这个时代的反讽，它消解了空间，极致的缩小，画“房间”为牢；它清空了时间，让二十四小时的时间线上，只剩下简单的几个动作。它是这个时代截然相反的黑白与单一，是一脚触不及防的刹车，是未来给予的一个小小的警告。
疫情终究会过去，而疫情掩盖住的背后的问题，才是等待着的对我们的大考。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫中速记·04</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B004/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B004/</guid>
      <description>聊一部这两天看的一部剧集，Netflix前段出品的一部动画——《赛博朋克：边缘行者》（Cyberpunk:Edgerunners）
我对赛博朋克的着迷开始于1998年，千禧年的互联网兴起以及骇客文化的启蒙，“银翼杀手”、“黑客帝国”、“攻壳机动队”这些赛博朋克主题的作品，一直存在自己的电影库之中，我对成人童话的热爱，开始于君特·格拉斯，成人暗黑童话更是深得我心。于两者的交集之处，这部《赛博朋克：边缘行者》几乎就是点在了我的兴趣交叉点上。
经典的反“美式”英雄 去年奈飞出品火爆全球的《鱿鱼游戏》，采用了“无限流”的故事结构，这部《赛博朋克：边缘行者》回归了很传统的“英雄”故事的结构——叛逆的青春少年，遭遇家庭的变故，穷途末路之际，命运垂青的“法器”加持，开启成长蜕变之路；经历爱情的懵动，团队的温暖，兄长的扶持，在失败之中，破茧而出，成长为团队的首领；一路开挂逆袭，披荆斩棘，为爱痴狂，在最后的大决战中力战而死。
不得不佩服，好莱坞的电影工业，佩服极致细化的电影工业分工下编剧的功力！主角和配角的人物塑造，文戏和武戏的比列分配，主线故事和支线故事的节奏把控，紧凑利落，丝毫不拖泥带水。
我第一时间看完这个电视剧，联想到的就是周星驰的《大话西游》，主人公大卫（David）简直就是一个赛博朋克版本的“至尊宝”，两者有着近乎一致的人物弧线，这也是这个披着赛博朋克外衣，却有着东方内核的故事能打动我的原因。而“至尊宝”在成为齐天大圣的道路上，选择了取经之路，而动画里的大卫，殉葬了自己“最初”的梦想。现在的影视剧都喜欢皆大欢喜的结局，这是这反“美式”的英雄结局，也是最让人黯然销魂的地方了吧。
月球漫步 如果完成母亲的遗愿，不断向上，阶层跃升，站到顶端，自我的实现是驱动少年的大卫（David）的第一原动力，那么对于露西的爱情则是驱动整个故事的第二原动力。青春少年的故事里，怎么会少的了爱情呢？
《大话西游》里紫霞仙子对爱情的浪漫愿景，来自于：“我的意中人是个盖世英雄，有一天他会踩着七色云彩来娶我。”
而在赛博朋克的后现代世界里，露西愿望却是前现代的质朴——“逃离夜之城，月球漫步”——因为爱情，便成了大卫的终极追求。我真是爱极了那个月圆澄明屋顶两人想坐而拥吻，远处的火箭燃烧着烈焰，驶入浩瀚深空的场景。月亮不仅仅是在过去的千年是人类美好情感的隐喻与寄托，在往后的想象的世界里也依旧扮演着悲欢离合的背景底色。
《大话西游》的爱情悲剧性来自于紫霞的飞蛾扑火，为爱而殉葬。《赛博朋克：边缘行者》里大卫的为爱而殉葬，是反传统的，虽然没有西楚霸王一般：“虞兮虞兮奈若何！”的豪迈雄浑，却有着一股“男人至死是少年”的热血与执着。我喜欢这种并不宏大的、彻头彻尾的“小人物”的从一而终，它的悲剧性也许并没有那么惊天动地，他的悲剧性来自于他如此之近，在你听闻了他的故事之后，会辗转反侧，会动了恻隐之心，会念上一句“欲买桂花同载酒，终不似，少年游”……
所以十年前苏州河畔，美美会问：“如果有一天我走了，你会像马达那样找我吗？”
我看着大卫，彷佛看到了“马达”。
音乐 下个专辑去听吧……不要错过《Let Me Down》和《who&amp;rsquo;s Ready for tomorrow》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫中速记·03</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B003/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B003/</guid>
      <description>如果要评个最配合观察奖？ 当时间来到第五天，我脑海里突然蹦出个问题：“如果我们这个隔离点要评最个配合观察奖，我大概有机会争个铜牌吧？”
数字游民，通常意义上，数字游民形容的是这么一群人：只要有电脑、手机和网络就能养过自己（就要上班工作），并主动选择一种“逐水草而居”的旅居生活。
听完这个词条，今天无聊的知识是不是有增长了一丢丢呢？
为什么说到数字游民呢，因为大概两年前，我的工作已经开始往数字游民这个方向转型了。怎么说呢？就算今天你把我放进梦天实验舱，就算你今天把我扔过去南极科考站，只要有网络，那就得上班。
你瞅瞅这两天我更新的速度慢了，因为当隔离点的大家还在睡回笼觉的九点一刻，我已经在电脑面前就位，兢兢业业地开始工……作……了啊！从九点一刻到下午三点半，除了中间短短的吃中饭时间，屁股就如同涂上了502的胶水，牢牢的粘在椅子上。“空间换时间”，也许是因为活动面积不超过十五个平方，这两天的工作效率都得到了极大的提升，这该让我的领导和客户惊喜又意外了吧！所以你说我们这个隔离点要是评个“最配合隔离观察奖”，我是不是很有机会争个冠军啊？不行的话，拿个铜牌也行！——奖牌上就刻几个字：“拜拜了您，别再回来了！”
实践是检验真理的唯一标准，不工作是搞坏心态的最大障碍。
当时间来到第五天，听到需要“做好再隔离十天准备”的消息时，微信群里炸开了锅，甚至还有了一些小小的争吵，我只是去个洗手间，聊天记录就有了一百多条。情绪的源头，主要都是来自被动的没法工作，面对不确定性的惶恐与焦虑。不是每个人的工作都如我一般有“数字游民”的特性，并没有受太大的影响，但看看昼夜不停连轴转的防护与医护人员，对他们而言，在观察点呆了三个月，对于他们而言，这何尝不只是一份工作而已呢？
共情是一种很难得的品质，同理心是需要刻意练习。对于在防疫期间把微信群当作痰盂的做法，我特别想引用“法外狂徒”罗老师的话：“虽然不违法，但不道德。”
2020年新冠疫情刚开始爆发的时候，我刚好在一家医疗器械公司。因为本地没有口罩生产企业，所以当时公司立马投入到了口罩的生产过程之中。从引进设备、到生产调试、编写文档、审批送审，到第一只口罩出场下线，整整两个月的时间，没有假期，连轴工作。熟悉新设备，学习新的PLC语言，编写技术文档，通宵大夜没少熬过。这大概也是我呆在隔离点心态很平稳的原因吧，经历过“争分夺秒”节奏的疫情防控工作，有了域阀，这“不添乱、不添堵”的配合疫情防疫工作对我来说，已经简直不要太好了……
儒家讲“修齐治平”，如果确实没法子工作了，那就找点可以改善工作状况的事；再不济，跑步去吧！先跑个十公里，十公里不行，那就跑个半程马拉松，用身体来带动情绪，是很有效的办法；最后还是不行的话，看看我写段子，实在不好笑，那还有心理咨询热线的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫中速记·02</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B002/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B002/</guid>
      <description>明天会好吗？ 夜里的时候，市区一条街道的煤气爆炸，死伤不详。当监控及各个视角的现场视频，在手机朋友圈里迅速流传开来，突来疫情的阻隔与惨烈爆炸现场的视觉冲击，让不安与惶恐积聚成一种末日的悲观，不断地有人在提问，不断地有人在唏嘘不已：
“意外与明天，哪一个会先到来？！”
我从来不是个犬儒主义者。少时读《孙子兵法》便学会了“凡事预则立、不预则费”，到大学里，工科的学习又系统地学习过项目管理，待到第一份工作，因为是做的运维的岗位，每天的工作内容就是在日复一日的重复既定流程，等待着小概率的突发事件的发生并迅速地应对。朋友们都说我做事条分缕析、不慌不忙，着实和学习成长工作脱不了关系，“做好力所能及确定的事，然后用最大的精力来应对未知与不确定，保持积极心态面对最终结果。”这样的风格也不断内化成了性格的一部分。
人生有些事情只是概率，算不上“意外”。
因为工作的缘故，我有机会接触到大量的统计数据。在疫情尚未在“橙乡”蔓延开来的9月初，我分析了国家流感中心过去两年的流感的常规的爆发时间的统计数据，比对了2020年至今三年的新冠感染人数的曲线图，收集了近三个月全国疫情爆发区域与人数的分布数据。十月十一月历来是流感的高发月份，加上近期全国新冠疫情区域与人数都呈现缓慢上升态势，每年的脐橙采摘都在十一月开始，十月起围绕“脐橙贸易”开始的外来流动人员增多，加上过往信丰三年无疫情的现状。在得出“疫情发生概率大大提升”的判断下，我在九月底就先行采购了不少的物资，甚至还打了一针精神的预防针，读完了托马斯·曼一本厚重的《魔山》。
月初和月底两次疫情突发状况，在我看来并不“意外”。亲友们都调侃着，说我运气差、很倒霉啊云云，要去买张彩票，而我确一幅淡定的克制与冷静，原因只不过是中个双色球一等奖的概率是1772万分之一，而我在这省内最大的城关镇，受到新冠疫情波及的概率肯定是大于30万分之一。
可以为30分之一的事情未雨绸缪，而不为1772万分之一的事杞人忧天。前段时间有个电影《人生大事》，里面的老爷子有句台词说：“人生除了生死无大事。”其实不然，“生”是比“死”更难的事、更大的事，死了哪还需要学概率呢？此刻为经开区爆炸的死伤的人们祈福，祝他们一切都好～
微信群便是一个微型社会 从进入到这个隔离点开始，我便扫码加入这个观察点的“XXXX医学观察交流群”，我进群的时候只有40多号人，现在这个群120多号人，足足翻了三倍。
佛陀说过，一花一世界，一个微信群便是一个微型社会。写完《魔山》的书评也不过寥寥一月，当时我还在壁次元外调侃着，哪里想的到怎么快，诺贝尔显灵，我也成了“山中人”。
**叔本华说：“人生如钟摆，一头是痛苦，一头是倦怠。”**初进群的人，大部分的群里人的发言无外其右：要么事关“痛苦”，询问着“衣食住”上的各种短缺；要么是“无聊”，谈论着如何打发着空虚这漫长时光。而深谙叔本华的我就不一样了，我更无聊，我在群里潜水，作一个耳证人，自有一番滋味。
埃利亚斯·卡内蒂就曾写过这么一个《耳证人》——“耳证人不会处心积虑地观察，相对来说，他更加擅长聆听。他到来、停留，悄悄地躲进一个角落，将目光投向书本或者橱窗，聆听一切响动，接着就平心静气、不动声色地离开。别人可能会觉得他根本没有来过，他隐藏行迹的本领就是如此高明，此时他已经到了别处，此时他已经重新开始倾听。他知道一切值得探听的场所，牢记耳闻所得，不落分毫。”
我作耳证人的趣味在于一种复原，一种揣测，一种想象与塑造。
微信一家亲，相遇即是缘，你若把时空逆时针翻转九十度，一个微信群，就如同一颗倒下的树，树上还有一百二十个分叉的树枝，有一百二十个鲜活的人生故事。
嚷嚷着烟瘾犯了的大哥与隔空要云匀烟的大哥，他们也许并不知道盖里奇的《两杆大烟枪》，但或许他们可以成为“两杠土烟枪”；
那两位考试当天就被送来的姑娘，这一次蝴蝶偶然煽动的翅膀，是否会开启彼此不同的人生岔道口，一个日后桃李天下，一个自此商海沉浮；
这第二天就开始在房间里跑了五公里的大哥，我就住在你的楼下，七天不一定能养成一个好习惯，但是如果二十一天的话，我想42.195公里的马拉松一定不会是你的极限。阿甘说：“生活就像一盒巧克力，你永远不知道下一颗是这么滋味。”你觉得呢？
一定有这么一位“戈多”，他因为没有带充电器，手机没有了电而断开了与这个世界的联系，被动地成了一位孤独的冥想家。没有了时间，只有无尽的等待，等待吃饭的时间，嘱咐工作人员一定给他带上充电器，接着又开始陷入无尽的等待。以后大概能看懂现代荒诞剧了吧——《没有电的戈多》；
住在一楼，在这坚守了三个月未曾回家的大白们，入夜的梦里，会不会变幻成一只甲壳虫？甲壳虫太慢了，变七星瓢虫吧，颜色鲜艳且漂亮，关键是可以飞呀；
……
你看他们的微信昵称：“半口仙气、阳光雨露、福翁、风雨、巅峰物流、一生幸福、王者、可爱女人、心态放松、平安是福、人生如戏、彬彬有礼、海燕、盼、忍、邹七妹、Self-Healing、苍狗、让思念有了声音、Celina Zou、我们只做跟钱有关的事、科牧兽药猪精、@醒悟@、不畏将来，不念过去、家和万事兴、鼎信门窗批发部、海浪、麦田里的守望者、王夏婷、小橘怼怼……沈一牧。”
耳证人，一直是用眼睛在看的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫中速记·01</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B001/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B001/</guid>
      <description>夜与昼的黑色幽默 收到疾控中心流调电话的时候，已快接近午夜。
一通电话询问下来，尚未让我从微醺的状态里清醒，尚且以为只是再一次几天的居家隔离。收到通知之后，便立马给公司老总打过去电话，一五一十说明了情况请假，顺手退掉了出行的火车票。一切打理完毕之后，便捧着吃了一半的红烧牛腩粉和蛋炒饭，接着看暂停在不知何处的《一年一度喜剧大赛》。周末的行程，从高铁出行参加公司的秋季运动会转换成了居家两日游，多少还有些缺席的小失落，未曾想惊喜居然在后面……
“迷蒙马背眠，淡淡起茶烟”，半梦半醒之间，刺耳的手机铃声一下子开了灯；
原本平平无奇的周末，有个更大的惊喜在等着我。疾控中心深夜的电话通知，收拾东西，准备到隔离点集中隔离观察。有些消息，字虽少，信息却足够多。立马清醒起来的我，翻出旅行的小行李箱，收拾了换洗的衣服，把笔记本、录音笔、自拍仪拾捣起来进旅行背包，装上水果、咖啡、坚果、烟酒，便等待着接驳车来渡我。
凌晨五点的早晨，“120”悄然而止，按照指示，戴着口罩爬上救护车。车上前排还坐着一个小姑娘，满脸疲态，睁不开眼睛，耷拉在车窗上。简单聊了几句，果不其然都是同一批次做的核酸检测。救护车的警报灯，宛如夜色下涌动的呼吸，忽明忽暗地闪烁，四周一片的沉寂，安静地让人更易压抑。
到达隔离点后，例行的登记、核酸检测、入住，一切都井然有序地进行着，待到被带领到隔离房间，已经快早上六点。隔离房间还不错，一桌一椅一柜一个人住，所以也架不住我例行的操作，把标准间的两张床拼成了一张大床。套上了床上用品，终于有机会躺了下来，喝上口水、喘息片刻。——“因为疫情防控政策，高铁出行需要48小时核酸报告，在核酸检测点做核酸检测，结果直接被判定为密切接触人员，来到了集中隔离点集中隔离观察。”——这一夜的波折，化作苦笑，竟有了些黑色幽默的味道。窗边的天渐渐泛白，对这个城市里熟睡的着大多数人，新的一天要来了……
循环反复的“躁动” 当太阳洒下第一缕阳光，天空的灰开始渐变出色彩，时钟摇身一变成了发牌器，城市开始悄然地躁动……
疫情是一枚棱镜，城市反射光线，过滤出各色人生光谱。
时钟指向造成六点半，祖国的园丁们早早醒来。雪花般的电话和微信拥堵住了这个本事平常的周末清晨，朋友圈子里的“老师们”似乎在同一个时间，在一片狂轰乱炸中醒来。我只能想象着他们这手忙脚乱地清晨，在床头睡眼惺忪地快速翻看着这一夜的新闻、通知，在一片“惶恐”与“惊讶”之中，接二连三地挂出了今日停课的朋友圈“贴图告示”，声乐的、朗读的、美术的、舞蹈的，无一幸免，连掇起来，像一串鞭炮，无声地炸裂，只有周末休息的公立学校的老师们，尚存了着一丝“不慌”的阵地。
在朋友圈里简约地写完一夜颇为黑色幽默的经历，时间也快到了七点半。拿手机给父母打了电话，说明了状况，报上平安，并嘱咐他们按照防疫的相关规定，准备居家隔离。这一通电话打出去，便点了一根导火索，接下来我的手机也摇身成了一串鞭炮，噼里啪啦地响个不停。仿照列夫·托尔斯泰的名言：“天下的亲长们是相似的，世间的好友们各有各的问候”，于是乎我便在复读机和点读机的模式里不断摇摆。亲长的电话里，大抵重复了八九遍被隔离的缘由，以及“衣食住”上处处体现着的高质量经济强县的人道关怀；朋友的微信问候，那可是八仙过海各显神通：有早早问我需要不需要去代买彩票的，有反复确认是否需要前来送吃送喝的，有嘱咐我好珍惜时光好好思考生人的，有加油打气叫我研究好这两天国际经济行情走势的。发小圈里，在评选的各大奖项，我荣幸被获评“第一个被隔离”奖，接着我们顺带讨论了反曲弓在疫情期间的作用等议题；同事们就正紧了许多，在不断发来“我曾梦想仗剑走天涯”的运动会各项照片的同时，只有我发出了微弱的声音：“因公核酸被隔离，算不算工伤？”——吾三生有幸，怎么认识了你们这帮人（此处请用信丰方言），有趣的紧！
视频与图片的，是情绪的火硝与硫磺，易燃易爆炸。陆续传来的小区疯狂的图文，大街上接到指令纷纷关门歇业的店铺，直到所有餐饮店暂停营业的消息一出，空气中的躁动似乎变得有了一丝丝的恐慌。如祖国各地接连往复不断上演的戏码一般，随之而来的是各大市场的肉蔬被抢夺一空的现场，以及没有抢到菜的调侃与戏谑。每个世代的人都有着各自年代的处世法则与生存哲学，同一个时空下，“我”在凝视朋友还有圈里的世态人生，“大人”们在菜市场与超市里搜罗着“柴米油盐”，“青年”们在快抖里用相同的BGM复刻着属于他们独自的“人生大事”，这些相织的个人的历史，便给予了你我正在发生的历史的顿挫感……
盖伊·特里斯在他的《被仰望与被遗忘的》里写他的纽约：“每天，纽约人要喝下46万加仑啤酒，吃掉350万镑肉，消耗21英里长的牙线。在这座城里，每天有250人死去，440人出生，15万人戴着玻璃或者塑料假眼行走；这里还有500个巫师、600尊雕塑或纪念碑、3万只鸽子……”
此刻，当城市按下休止，在一方空间，我却迫切地想知道，属我的这座小城和关于它的在数字之下的答案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恋恋风尘</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%81%8B%E6%81%8B%E9%A3%8E%E5%B0%98/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%81%8B%E6%81%8B%E9%A3%8E%E5%B0%98/</guid>
      <description>通勤返程的路上，被分配在了车尾的座位，看样子是到了放假的日子，车厢比往日显得更加拥挤。
行程到了一半的时候，从前一节车厢走过来一对情侣。男生斯斯文文、女生清秀怡人，正如这车窗外细雨蒙蒙的盛夏光年。看的出来，两个人买的站票。只见着男生把行李箱包利落地堆在洗手池的一角，侧过身帮女生接过手中的挎包，留出空间，有说有笑的言语起来，脸上一幅怎么也不觉得会累的样子……
他们应该是一对情侣吧，或者正在是一对情侣的路途之上，我的脑海里回想起侯孝贤电影里阿远和阿云两个人在绿皮车厢里的样子，耳边是陈明章那浅吟低唱的古典吉他，白云与苍狗、台北和梦想，当火车进入隧道的时候，他乡真的好似家乡一样。
临下车的时候，我看着男生的挎包上，带的课本露了出来，上面写着“江西理工大学三江职业技术学院教科书”，我想这一对璧人，他们的未来应该会好吧……
我把偷偷拍的照片和尚未萌芽的故事传给她看，她回给我的消息：
“现在的年轻人浮躁的很”
“不影响分手的”
高铁开通许久了，千里江陵一日还。火车不在叨位去，恋恋风尘……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>左转</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B7%A6%E8%BD%AC/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B7%A6%E8%BD%AC/</guid>
      <description>他拨了下雨刮器的转扭，加快了雨刷的速度。借着清晰起来的视线，他打了转向灯，左手甩了甩方向盘，变到了最左边的超车道上。一脚油门下去，直行道上红灯截停出了一条车龙，丝毫不给他再回去的缝隙。他收了油门，车缓缓地停在了左转道的停止线前，导航语音播报智能的切换了路线，智能的像是在说你这个“傻X”。
半个小时前，他打开导航看了看回家的路线，高速公路上红的发紫的“拥堵”的线段，让他选了“国道+高速”的经济路线，这一路慢悠悠地，还点评上了车载电台里理财嘉宾的各种飞天遁天的嘴遁，这伙儿上了左转道，自个儿把自个儿逗乐了，拍了拍方向盘。
「
左转、左转，左转接左转，三百六十度就是一个掉头；计算、计算，计算再计算，二的四次方是什么答案？
左转之后收窄的双向两车道也曾在第一个路口给了他掉头的机会，可这世界上哪有这么多转瞬即逝的思考计算空间，他想着另一个路口总会有一条重新规划好的路线在等待着他，可事后再复盘的现代人，还在不停叹息：高估了导航、低估了“小雨”。
狭窄的市内道路，满街的两轮车、三轮车，淅淅沥沥的小雨，下班的晚高峰，便是飞速发展的小城市里一场突发的“血栓”。被裹挟在车流中的他，看了看导航里的城市地图，他被堵在了红的发紫的城市血管里，而且还是根毛细血管。导航上提示着“前方路段274米，通过时间9分钟”，九分钟，这一个小时的车程再加上九分钟，倒也不妨碍着他在19:00之前赶到小区楼下的菜鸟驿站。
九分钟，周末的长跑他可以跑上1.5公里；九分钟，迷蒙醒来的早上他可以洗漱完毕顺带煮上一壶咖啡；九分钟，挑灯夜读的晚上他可以读完十五页六千字的书稿。此时此刻，他被困在9分钟里，困在274米的路上，只有右脚和右手，不断重复着“油门-刹车-挂挡”的循环，和虚无的时空抗衡。电台里响起了周杰伦的“困兽之斗”，贴心地写照着，这一路上八十一只困兽。
这里面有刚接完小孩回家的父母，这里面有刚看完家具的新婚夫妻，这里面有赶着回公司打卡的职场新人，这里面有着急赴宴的业务骨干，这里有属于这个城市的八十个隐秘的角落，加上他这么一个误路迷途的“局外人”。他一边黑色幽默的苦笑着，一边自我怀疑地自问着：“我是谁、从哪里来，又将要去哪？”，手脚还不忘着西西弗斯地“油门-刹车-挂挡”。
「『
当时间流失过9分钟，里程又增加了274米，他在驶过十字路口时看了眼四面八方，摸了摸带着保温杯，差点惊动到了膀胱。翻过一座山，等待他的会是什么呢？在赣南，答案是下一座山。在度过一段有限的等待之后，导航上的路线突然一伙儿红一伙儿绿，随之而来的红灯像是坏在了“红色”上，前方只剩下一望无际的红色尾灯和望穿秋水的寸步不移。三十秒后，他拉起了“手刹”，摇下了车窗，点起了一支烟。
时间的主观感受完全取决于你用什么东西去丈量，用钟表上的指针来度量时，它走的很快，用一根烟的燃烧来度量时，它就分外的慢。他想起冯巩在《埋伏》里那个角色，“头悬梁、锥刺骨”，在水塔上无尽地蹲守，没想到电影照进现实，意外地发生在意料之外——仪表盘上7度的车外温度，车窗上稀稀疏疏的雨珠，车厢里一张开始变得僵硬的脸——一根烟的时间很短，短到支撑不了一句侧写。
** 有意思的是，速度避不开黑洞，高架、高速、高铁，速度越来越快，可一当“归零”，便陷入了时间“虫洞”。**
他打开记忆的匣子，思索上一次这种这种不知所以来、不知何以去的无尽等待，思索记忆的时间卷轴上上一个留下的“虫洞”。“虫洞”是一个十足抽象的概念，在科幻的美梦里，他可以借助“虫洞”在时间里左右横跳反复；在现实的残酷里他可以借助“虫洞”缅怀青春或祭奠先祖，更或者借着祭奠先祖的名义缅怀青春。“虫洞”是时间的胶囊，需二两烈酒搭配着服下，歌一曲天涯断肠……
他想起纪德游荡在突尼斯时候写的诗：“荒径月光惨淡。墓地野鬼游魂。赤足踏在青石板上。”条件反射一般，他的脑海里现出木心的回答：“我自得恶果，所以不必悲伤；我不抱希望，所以不绝望，我自寻路，一个人走，所以不反击。我也有脾气要发，但说说俏皮话”。他自觉得工整对仗，活脱脱的哼哈二将。
他想起英国一个小说家写的《时间箭》，试着模仿一段马丁·艾米斯，时间便开始倒流：
活脱脱的哼哈二将，很工整对仗的一段对话，从他的嘴中念了出来：“我只是说说俏皮话，其实是有脾气要发。不反击，一个人走，自寻路，所以不绝望，不抱希望；不必悲伤，自得恶果。”是木心写的话。“赤足踏在青石板上。墓地野鬼游魂。荒径月光惨淡。”纪德游荡在突尼斯的诗句在他脑海里游荡。
歌一曲天涯断肠，引二两烈酒，把“虫洞”的时间胶囊服下。有些人接着祭奠先祖的名义缅怀青春，有些人缅怀青春，有些人缅怀青春；在“虫洞”的作用下在时间里从右往左的反复横跳，像是在一个科幻的梦里，到处都是抽象的桃符，却没有谁的画押。从一个个“虫洞”里走出来，铅笔伸进了磁带左边的转子疯狂选择，在一种不可明状的期待里到达了起点，回到了记忆开始的地方。
“啪”的一声，火光熄灭。他把烟放回了烟盒里，摇起了车窗，车内变得暖和一些，冻得僵硬的脸也柔和了几分。车窗上稀稀疏疏的雨珠，仪表盘上车外温度7度。他挂起了倒车档，倒车后视仪上，他看了一眼远处的红灯，像是坏在了“红色上”，后方是望穿秋水的寸步不移和一望无际的红色尾灯。
「『「
人生无不如此，在前进的路上陷入一场巨大的混乱与停滞；人生时常如此，在时间的河里左突右冲，急的原地打转；
两个半小时之后，他终于到达了小区楼下的菜鸟驿站，幸运的是取到了心心念念的快递，给这个糟糕的傍晚划了一个圆满的句号。
……
两天后他的手机上收到了一条短信：
您的小汽车赣B404F于2022年X月X日，在赣州市南康区赣南大道XXX路口，被交通技术监控设备记录了『驾驶机动车在高速公路、城市快速路以外的道路上不按规定车道行驶的』违法行为。请于收到本告知之日起30日内接受处理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>水滴</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%B0%B4%E6%BB%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%B0%B4%E6%BB%B4/</guid>
      <description>时间并不善待每一个人，该来的来，该走的走。水滴，时常约定俗成的成了时间的刻度，水滴石穿，被赋予了一种东方式的英雄力量，却因为因为和这个“活着当下”的时代主旋律背道而驰，被抛弃在了旧报纸的畸角旮旯里。而世事却又神幻莫测，那些“水滴”一般的故事却涟漪往复不停：
开学的日子，与朋友相聚。觥筹交错间，他提起即将启程送自己的小外甥女去往北京，开启她的大学之旅，随口一问让我推荐一本适合的书，随口地脱口而出，便报出了阿列克谢耶维奇的《二手时间》，恰如风中信。
再次相遇，便追问那个“Z世代”的年轻人对这本书的阅读体验和感受，反馈确是赞不绝口，甚至隐约感觉到震撼到了世界观的程度。在“二十个”前苏联普通人的故事里，才懂得了一些现在以及过去的美好，懵懂之间开始明白：“我们是社会主义的儿子/女儿，却过着资本主义的生活。”
三维世界的碳基质人类永远囚禁在第一性的时间里，“什么是‘二手’时间？”这个问题一问，都打的人措不及防，毫无头绪。当我把问题抛给沙发对面的两个零零后的年轻人之时，她们回之以一脸的茫然与诧异。
最近的我处在一段偏长的“静默”期，没有表达的欲望，没有诉说的欲望。
一滴水滴的故事，却给了我莫大的鼓励。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>少年游</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E6%B8%B8/</link>
      <pubDate>Sat, 01 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E6%B8%B8/</guid>
      <description>校园的道路上时不时出现成群结对穿着学士服的同学，教学楼前有排着队穿着各色礼服排队排等待的毕业生们，余晖里有牵着手拿着手机自拍在试图留下大学最后美好印记的年轻人。
球场上的晚霞还未散去，五月的空气里，却弥漫开来一种别离的味道。
当他们满怀着朝气和希望从这个学校走出去，在学历就已经战胜了75%的同龄人，而校园之外迎接他们的会是新的残酷的社会人生。从这里出发，他们会奔赴各自的人生，留下绚烂色彩、生如夏花。而此刻隔着球网的我，像是这场烟火表演下的时间旅行者，只剩下一些模糊不清的碎片焰火。
球场另一边的排球场上，比赛在如火如荼地进行，旁边的角落里有在练习着基本功的男生、女生们。熟悉的传球手法、垫球前的脚步移动，映入眼帘而来，激活起在记忆里那些尘封已久的影像。我的高中母校是排球是传统的优势项目，因为身体素质突出，我和波波两个人在高一入学就被选入了信丰中学的排球队，在高中接受了两年专业的排球训练。两年的时间里，有记不清的清晨日暮，一遍一遍地练习，在球场上挥洒着汗水。救球时磕破的膝盖、被球打肿的嘴唇、接球时留下在双手的球印，那些日子，是抬头时如天上飘过的云，低头回看便成了身边的雾。
在排球队的两年，随着校队参加了两届“英东杯”的比赛，而比赛留给我的历练和财富，人生的初体验，一直让我“受益”至今。那是高二我们作为主力参加的比赛，在生死战1:1战平战平进入到“15分”的决胜局时，球队集体莫名地紧张，陷入到“2:8”落后的被动局面。那大概是我第一次全身心地体会到“置之死地而后生”这个成语的真实含义，在排球比赛这种气势气到很大作用的竞技场上，在那个“2:8”落后的极致局面里，我第一次感觉到了身体完全不受到意识的控制，所有的喧嚣突然都被屏蔽，仿佛被联结起来了一般，场上的六个人都进入到了一种“In the zone”的状态，而两年里那些训练累积下来的“肌肉记忆”此刻发挥了作用。从“2:8”的比分开始，我们一分一分追、一分一分的抢，一次一次的击掌庆祝、相互打气激励，当比分反超到“13:11”的那一刻，我如一个“大病初醒的人”苏醒过来，而此刻我和我的队友们都无比坚定的相信胜利属于我们，最终也一鼓作气地以“15:13”的比分拿下了这场生死战的比赛。这就是竞技体育的魅力，高压的状态下会让你紧张、备受煎熬，它能逼迫出你内在的潜能，只有专注且坚定不移、相信队友，才能在逆境里、乘风破浪，成为一个更好的自己。
很久没有摸过排球了，在离开球场的时候，很想“挥一挥手，作别西天的云彩”。
光锥之内皆命运，终点亦是起点。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一生所爱、三十而立</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%89%80%E7%88%B1%E4%B8%89%E5%8D%81%E8%80%8C%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%89%80%E7%88%B1%E4%B8%89%E5%8D%81%E8%80%8C%E7%AB%8B/</guid>
      <description>六年了，再次听到这个嗓音的时候，便自沉沦……
有些人很奇怪，不爱你，也不放过你。有些人很奇怪，爱你，却也放过了你。
Adele是1988年5月5日生人，也许是一样金牛座的缘故，金牛座的情感来的更加的感同身受、情真意切。
张望。
我总是玩着轻浮的游戏，是巴萨诺瓦的荡第，只到遇见你。
——《19》｜Crazy for you
试问？
谁人没有了少年意气？一气之下、一念之间，便是“一入侯门深似海，从此萧廊是路人。”
——《21》｜someone like you
出走……
我的不知所措，是飞出太阳系的孤独的星星。
——《25》｜《hello》
一个男人的情感经历，大体如此。或许你觉得缺少了什么，缺少了什么呢？如果童话是完美的，我希望结束在25，而不是结束在历经洗涤的人生三十。人生可以，爱情不可以。
阿黛尔应该学习一下汉语，学学古汉语，特别是是唐诗宋词。我听着《Easy On Me》，脑海里浮香连篇，想到晏殊《蝶恋花》里所写：“昨夜西风凋碧树，独上高楼、忘尽天涯路！”
大概就是这样的情感：“三十不期而遇，独自凭栏、西风紧，吾自一路向西，昨日明日，任尔与江水，萧萧远去&amp;hellip;..”
王国维说这是人生之三大境界，可我们的情感以不再精细，我们不再习惯华丽的词藻、我们不再习惯通天彻地的感情、不再拥抱飞蛾扑火的爱情。
站在城墙之上，我们都成了那个嘲笑着一路向西的孙悟空，说出一样的台词：“你看！他很像一条狗耶！”
这个意义上，阿黛尔（Adele）可跻身名伶，用细微精确的语言和乐律，传达出了人世界最普遍的情感，怎能不让你泪流满面呢？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
