<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>书评 on 五窦字工坊</title>
    <link>https://font.raymondvshen.com/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84/</link>
    <description>Recent content in 书评 on 五窦字工坊</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://font.raymondvshen.com/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《我是职校生》、破碎感的人生</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%88%91%E6%98%AF%E8%81%8C%E6%A0%A1%E7%94%9F%E7%A0%B4%E7%A2%8E%E6%84%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%88%91%E6%98%AF%E8%81%8C%E6%A0%A1%E7%94%9F%E7%A0%B4%E7%A2%8E%E6%84%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F/</guid>
      <description>生活愿望的总和 我很感性，容易掉眼泪，容易因为音乐掉眼泪。我最喜欢饿乐队是AC/DC，也喜欢万青，他们讲实话。自从干普车以后，我就有个想法：以后自己有房子的话，或者就在我奶奶家空着的大院子里，搬一个机床放在那儿，每天弹弹琴，加工加工自己想做的零件。我还喜欢机车，以后可能会买摩托，车上面哪个零件出问题了，我可以自己手动做。这就是我生活愿望的总和。
这是最近读完的一本新书，开篇的文章《我的机床和我的音乐》中的最后一段。文章的主人公是一名车床专业的职校生，这本新书是名字就叫《我的职校生》，是北大中文系毕业的一位年轻老师，根据自己在西北地区一所职业学校任教两年经历，编撰的一本采访合集。 说实话，在读完这本书之前，我对于大专、中专、技校、职高这些完全没有概念，也不懂得区分。自从在**“中考”**这个分水岭进入了重点高中之后，这些学校对于像我一样的县中的学生而言，一直就在我的视野盲区里，一直处在那个不被察觉和观望的中间地带。然而对于全中国普遍现实的县中学生而言，大专、中专、技校、职高，这些学校却是他们大多数人最终归宿。 当我们在不断强调和叙述一个“全工业体系”的制造业大国叙事的时候，当下大量的&amp;quot;灵活就业&amp;quot;着的年轻人却用“进厂打螺丝”反讽自嘲。我们可曾关注过这些沉默的不善表达的大多数，他们的所思、所想、所爱、所恨，他们的生活愿望的总和？在宏大的家国叙事与质朴的感性叙事对比之下，让我在读到前面那篇文章结尾时萌生出巨大的反差感。这能让我们在碰到教育这个话题的时候，保持多一份的&amp;quot;清醒&amp;quot;，视野不受困在自己经历所造成的幸存者偏差之中。 阅读在新的媒体环境之中也凸显出来更深刻的意义，书本比长短视频、图片有着更高的信息密度，也有助于打破背后算法的控制，突破信息茧房给我们设定下的探索边界。同时在垂直方向上还有两本书可以推荐一起阅读，一本是这本书的序言作者林小英的《县中的学生》（我最近也在读），另一本也是一本非虚构性的作品《编制活法的人——快手人物故事集》，这两本有点像是上游和下游的一种补充。
破碎感的人生 搜索了一下“破碎感”这个词，词条是这么解释的：&amp;ldquo;破碎感&amp;quot;是一个网络热词，源自电视剧《琉璃》，原指角色敏感脆弱、易被伤害、惹人怜惜的特质，现在泛指一种不完美、脆弱但又充满故事性的美，常见于形容人（尤其是流量艺人）在情感经历挫折后流露出的敏感、楚楚可怜又带着力量的复杂状态，它结合了易碎、不完美的美感和一种“经历过破碎但仍努力不碎”的韧性。 人对于破碎感的由衷，由来已久，宋青花之所以闻名于世，除了难寻的天青色，也少不了釉面的&amp;quot;冰碎纹&amp;rdquo;。人对于&amp;quot;故事&amp;quot;的热衷，尤其爱那些经历了命运撕裂而又坚韧地重塑自我的英雄故事。但如果把这个问题抛在面前，你会选择一段充满破碎感的人生吗？我想大多数人都不会选。如果可以的话，谁会愿意选择缺衣少食、缺乏爱与关怀的困顿环境呢？ 我在工厂呆过，也听我妻子讲述过她作为辅导员遭遇过的很多真实案例。在生活的黑暗面之中，那些没有被写进书中的人生故事，才更令人震撼与扼腕叹息。新近的网红城市长沙，坡子街派出所随着B站的系列纪录片《守护解放西》变成了一个网红的打卡点，让人觉得特别的吊诡与讽刺。在每一集里的案例背后，都藏着一个破碎了的人生故事。是的大部分的故事，那些案例之中的主人公最后的结局都是破碎的，没有了再弥合和重生的结局，这才是生活的真相，这便是人生的大多数…… 在这本书的最后，书的作者附录了一段他的学生们的习作，作者写下了这样的初衷：“第一次在课堂上穿插即兴写作后，我逐渐意识到自我表达对同学们的重要性。守住自我表达，既是守住情绪的出口，也是守住认识自己的权利。表达能力则是实现这一切的基础。” 深感赞同！翻看这些学生的写作习作，虽然他们的文笔是那么的稚嫩、朴实，但这便是写作可以带给一个年轻人的“窗户”吧。 窗户后面会有什么，则让我们多一些，去等待、去发生吧……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《连结》、大明1566、人工智能</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%BF%9E%E7%BB%93%E5%A4%A7%E6%98%8E1566%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%BF%9E%E7%BB%93%E5%A4%A7%E6%98%8E1566%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/</guid>
      <description>直接提尤瓦尔·诺亚·赫拉利的名字，你可能会有些陌生，但是提到畅销书《人类简史》，会立马让你想起来这个以色列的历史学家。最近刚刚读完他的新书《连结》，繁体转中文的版本，这本书在国内的出版名叫作《智人之上》。先来给这本书做一个简单的评论：
《连结》的前半部以“资讯与资讯网络”为切入点，回顾了人类过往发展的历史，以及在这个过程中形成的两种不同的政治经济的组织形式。后半部以“人工智能AI”这个最新的科技为契子，展开了畅想了它会带来的，发生着的与将可能发生的冲击与变化。与赫拉利以往的作品一样，作者的博学，带给读者更多启发性的思考。不以学术上的精专为要求，能提出问题，对于普通大众来说，便是十分有益的。
在读这么书的同时，也在刷B站上一个UP主谢玄的一个专题，“大明王朝1566的解读”。读书的体验和电视剧的解读，形成了一种奇妙的互文，特别是书的前半段关于“官僚体制”在维持秩序与寻求真理之间的平衡，恰巧映照着大明1566年嘉靖朝的朝堂格局之下一系列的事件所牵引出的权谋争斗，这种思维碰撞有些别养的碎片化的感想：
官僚体制 文件、档案、表格、许可、法规，以及其他各种官僚程序，改变了资讯在社会上流动的方式，也就改变了权力运作的方式。这样一来，想再了解权力，也变得更加困难。在办公室与档案库紧闭的大门后面，究竟发生了什么事？一些不知名的官员，在这些地方分析整理着成堆的文件，最后大笔一挥、鼠标一点，就决定了我们的命运。 在没有书面文件与官僚制度的部落社会，人类网络的组成就是一些人对人、或是人对故事的链接。权力就掌握在那些控制了链接节点的人手中。这些节点也正是这些部落的立基神话。深具魅力的领袖、演说家与神话编造者，都知道怎样运用这些故事，来塑造身份、建立联盟、左右人们的情绪。
随着管理的人口数量与规模的增长，必然导致官僚体制的复杂性，复杂则带来了权力运作的不透明与不可知。“时代的一粒沙、到普通人身上就是一座山”，扩展延伸到大明剧里的“毁堤淹田案件”，严党清流组成的朝局与淳安县等几个受灾县里的灾民对比，一下子就具像化了。吕芳，这个在大明官僚程序里，一人之下万人之上的宦官之首的老祖宗嘴里，天子要顾虑的是“两京一十三省”，而不只是那一两个县。这是读书的收获吧，电视剧、短视频、解读分析的再为精细，信息密度上也没有一本书来的厚重，可以一下子参透表里。沿着钱穆在《中国历代政治得失》里梳理好的，自秦以降各个朝代的统治体制的演变光谱，可以窥探中国的皇帝及文人士大夫们，围绕着“资讯与资讯网络”的承袭与演变历史。
从“秩序与公正”的视角再去解读电视剧里，便会对嘉靖帝采用的通过三方力量来搞权利平衡的“帝王心术”祛魅。我们在剧外是依托历史的后视镜全知全能的视角，剧中一个个精彩的人物角色如嘉靖、严嵩、严世藩、徐阶、张居正、海瑞等等，审视下他们深处于官僚体制内，在各自不同的信息不对称的局面下，如何审时度势、得失进退来维持整个官僚体制运作，这或是这部剧更有魅力之处。
自我修正机制 （从猎巫运动到《天体运行论》）真正能够推动科学革命发展的，既不是印刷术、也不是完全自由的资讯市场，而是能够找出一种创新的方法，来解决「人会犯错」这个问题。从印刷术与猎巫的历史可以看到，自由的资讯市场并不一定能让人看出并改正自己的错误，因为在这样的资讯市场里，比较看重的可能是让人感到义愤填膺，而不是要揭露真理真相。想要让真理真相胜出，就必须建立筛选机制，能让天平往事实那一方倾斜。
科学技术发展对于社会经济的发展，特别对于组织制度（&amp;ldquo;资讯网络&amp;rdquo;）的发展所起的作用，人们会有一种社会达尔文主义的想当然。特别是在近两三百年，人类在科学技术这颗技能树上指数级地开始突破，但是人类的各种制度的进化却并不同频。当下人工智能技术的发展带来的冲击，一样带领我们回归到这个老问题——&amp;ldquo;在这场人工智能的科学技术推动之下，我们有没有找到一种创新的方法，来修正我们的组织制度（&amp;lsquo;资讯网络&amp;rsquo;），来应对和解决「人会犯错」这个问题？&amp;rdquo;——带着自我修正能力的&amp;quot;系统观&amp;quot;，对于我们去审视大洋彼岸的美丽国的制度演变，审视当下的关税贸易争端与去全球化的供应链重构，可以给人带来更多启发性的思考。
同样对于个人的自我成长与教育来说，培养与养成一种自我修正机制的系统思维。在曾经的一次圆桌讨论之中，我曾借用封闭操作系统（windows操作系统）与开源操作系统（Linux操作系统）来做一个对比与指代。我们过往的教育习得保留着工业化时代的风格，在不同的年龄要按照不同的身份与角色去学习与进步，这很像我们使用封闭式操作系统的习惯，一开始是window7，接着是window10，再接下去是windows11。系统的每一次迭代与优化升级，都是由外部的中心来主导的。而开源系统则大相径庭，开源操作系统的升级与优化依托着广泛存在的开源社区，集思广益，在交流与碰撞之中，实现了自我的迭代与优化。开源系统更像终身学习的过程，允许持续迭代与自主优化。如果把自我的精神内在看作一套操作系统，在2025年，你用的是封闭操作系统还是开源的操作系统呢？
超越媒介 对于引发传播革命的几项技术，譬如文字、印刷术、广播、电视等等，我们都视之为人类成员之间相互沟通和联系的“媒介”。在人工智能出现之前，电脑也没有摆脱它作为一种“媒介”的使命。重新阅读文章中一下这段话的时候，给我们更深刻的启发是——作为人类资讯网络中的我们，大多数人并未意识到，拥有了人工智能的电脑，已经是一种**“超越媒介”**的存在了。
文字、印刷术与广播的发明，虽然彻底改变了人类互相连结的方式，但并未给整个资讯网络带来新类型的成员。无论是在文字或广播发明前后，人类资讯网络的成员一样都只有智人。相较之下，就资讯网络的「成员资格」而言，电脑的发明就成了一场革命。当然，电脑也协助了网络原有的成员（ 人类）以新的方式互相连结，但电脑在这里最重要的意义，就是成了这个资讯网络当中，全新且非人类的成员。 而且很有可能，电脑这个成员会比人类更为强大。几万年来，一项专属于智人的超能力，就在于能够使用语言，创造出法律和货币这些存在于主体间的现实，再以此和其他智人建立连结。但电脑有可能让一切猪羊变色。如果所谓权力，要看的是能有多少合作成员、对法律与金融的理解程度有多高、发明新法条与金融设备的能力有多强，那么电脑肯定能够得到远高于人类的权力。
现阶段我们对于人工智能的电脑的短视，还停留在把它视作一种工具，能产生什么应用，服务于我们现阶段的各种工作方式和生活方式。把这个成员（人工智能的电脑）视作资讯网络中智能个体，才能从根源和本质上，前瞻性地发觉我们的社会、政治、经济、文化的方方面面会产生的革命性变革。
从AlphaGo打败李世石到现如今各种虚拟恋人App的出现，不过短短几年时间。我特别喜欢作者使用的这个词，它把打开了语言这个钥匙密码的人工智能对人类生活的渗透，形容为**“黑入人类文明的操作系统”**。作者写到“几千年来，先知、诗人与政治人物都一直在透过语文，操纵与重塑社会。电脑现在也正在学习如何做到这一点。电脑并不需要派出杀手机器人来射杀人类，只要操纵人类来扣扳机就行。”这个未来场景像极了新千年时候上映的那部神作《黑客帝国三部曲》，当20多年前的科幻想象一点点成为现在进行时，我们是否做好了准备呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《Other Rivers》，金锁已沉埋，壮气蒿莱</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/otherrivers/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/otherrivers/</guid>
      <description>我第一次读到何伟（Peter Hessler）还是十年前的2013年，他的那本《江城》，后来的年份里，陆陆续续地读完了《Oracle bone》、《Country Driving》（对的，后两本市我最早开始尝试的英文阅读的大部头）。他的中国纪实三部曲，陪伴我了漫长的旧时光，所以当这本《Other Rivers: A chinese Education》一出版，它便立马列在了我的读书清单里。很久没有读英文原版了，断断续续的花了小半个月的时间读完，感触良多。在想给这篇书评起一篇名字的的时候，倒想起一首词，非常的应景：
往事只堪哀，对景难排。秋风庭院藓侵阶。一桁珠帘闲不卷，终日谁来。 金锁已沉埋，壮气蒿莱。晚凉天净月华开。想得玉楼瑶殿影，空照秦淮。
——李煜《浪淘沙·往事只堪哀》
“何”为师者？ 何为师者？韩愈在《师说》说到：“师者，所以传道受业解惑也。”
在开始，我一样被这本《Other Rivers: A chinese Education》书的书名所迷惑，以为其中会有一些何伟关于中国的教育体系与美国、埃及等等其他一些国家的教育体系的感受与见闻的对比。不过何伟一如即往的质朴与真诚，这本书里讲的只是他2019年到2021年两年的时间，重返中国到四川大学任教的所见、所感、所闻。
可能大部分人的眼光，会关注书中他在中国生活的三段生活的经历：90年代中在涪陵任教、2000年代成为驻京记者，2019年到川大教书。他的两代不同的学生，采访中认识的友人，以及他在涪陵与成都的际遇，就像他之前在“中国三部曲”里做的那样。可最吸引我的部分，确是文中所谓“引子”的部分，何伟从了一个更长的时间维度，从20世纪初开始，展开他的整个大家庭成员在中美两国教育之间的经历：
何伟妻子张彤禾的爷爷张莘夫，出生成长在东北的世族大家，于1920年抵达美国留学，在密歇根矿业学院接受教育，在美国工作了几年，然后于1927年回到中国，成为中国矿业的先驱之一。何伟的外公 Frank Dietz 在罗马的 Sant’Anselmo all’Aventino 学成之后，曾有机会到北京的辅仁大学（今天台湾辅仁大学的前身）传道授业，但最终遗憾没有成行。他90年代参与到中美志愿者（Peace Corps）而被分配到涪陵教书，成为1944年之后半个世纪以来，第一个常驻在涪陵的外国人。当他2019年申请到四川大学的教职之后，何伟与张彤禾将他们的双胞胎女儿张兴采（ Ariel） 和 张兴柔（Natasha） 送入到成都实验小学就读。
张莘夫。原名张春恩，中国地质学家、矿业工程师，出生于吉林省德惠县。1920年通过留美官费考试，赴美国芝加哥大学学习经济学。后来，进入密歇根工科大学改学矿冶。毕业回国后，张莘夫出任吉林省穆棱煤矿矿长兼总工程师。抗战期间，张莘夫担任国家汞、锡、钨金属管理处处长，主持这几种战略性稀有金属的生产。1945年日本投降后，张莘夫被国民政府任命为经济部东北行营工矿处副处长，负责东北工矿接收事宜。1946年1月16日，张莘夫在辽宁抚顺被暗杀身亡。他的儿子，也就是张彤禾（Leslie）的父亲，张立纲，出生于中国河南，固体物理学家，美国国家工程院院士，美国国家科学院院士，中国科学院外籍院士，台湾“中央研究院”院士，香港工程科学院院士，香港科技大学原副校长。）
跨越一个多世纪的中美轮回，草蛇灰线般地显影出分处大洋彼岸两个国家的20世纪波澜壮阔的时代发展变革之下家族及个人的命运轨迹。而抛开宏大的叙事，回到教育这个本书的本题上来，我们从小的教育的历程，何尝不是遁寻着“隔代的家族教育（口述史）—家庭教育—学校教育—自我教育（成长）”这么一个轨迹而来的呢？
何伟确实用一种很学术的范示，在很严肃认真的用非虚构的写作方法在这个“教育”的主题。我从这些家族的口述史的故事里，找到了很多在当年读中国三部曲时疑惑的答案，像极了现在电影末尾才放出的彩蛋，时常在阅读时有一种“原来是这样啊！”之感。这个**“教育的历程”**的框架是我再重新梳理这本书的一个起点，而这个范示是否依旧适应这个年代，则是值得我们每个人自己去思考的问题了？至少我看何伟还是挺这么坚持的。
所以当看到他写到，把两个女儿送入成都实验小学的第一天，就被顺理成章地拉入了家长微信群，开始接触到中国特色的微信“群内接龙”，第二天被一百多条微信群消息提醒振的脑仁疼的时候，我不禁地莞尔一笑：“哈哈！你（何伟）来了一样，也有今天啊！哈哈哈！”。作为两个女儿的父亲，观察对比中美两国小学教育的不同，是书中非常有趣的部分：比如放学后在学校门口接小孩，辅导两个女儿做数学作业，以及中文课本上流传的各个年代的修改李白诗歌的打油诗等等。
在这些学习的细节之外，这对中美夫妇的反应和思考，倒是很值得很多家长们做一个对比。
两代中国学生 抛开何伟及他的家庭在中美两个教育系统下的交织渊源，书的另外一个主体部分，是他作为一个老师：对两代中国学生的感受、对比与观察。
改革一代
何伟将70-90年代的生人称之为改革一代，与中国经济高速增长的30年相对应，这一代人也享受到了经济高速增长所带来的红利，经历了社会形态的巨大发展与变革。这个年代的个体表现出一种强烈的**“乐观主义”**，在各自不同的人生际遇之中都抓住了时代发展的机遇，都找到了各自的自我实现，这是我在读到何伟一一讲述他最早的涪陵师专的学生们当下境遇时候的一个观感。有的学生去到县市的小学延续着他们老师的职业，有的去到了南方沿海城市落地生根，有的留在了涪陵本地做起了小本生意。起点各异的涓涓细流，都最终都汇入长江，注入太平洋，殊途同归。
我特别喜欢的一部分是何伟探访故地，拜访原来的学生，以及与涪陵学生的通讯集（虽然已经变成了电子邮件的形式）。一方面是这一部分的内容有种口述史的观感，和前作的《江城》似乎有了回应；另一方面，因为我也是书中所说的改革一代生人，所以能有更多的共鸣。
Z世代
我更愿意将书中何伟2019年进入到四川大学教的新一代的学生，称之为“Z世代”，即互联网进入到国内的1997年之后的生人，互联网原住民。Z世代在2019年-2021年这个期间开始逐步的步入大学的校园，开始他们的大学生活和学习。这是一个正在成长的世代，他们的物质生活水平和成长条件都在一个并不“贫穷”的年代，因为社会发展带来的社会分工的细化、教育产业的发展，对比之下Z世代受到的教育有了更多的框架和限制。如果要总结Z世代的一个普遍的特性，应该是自我的、多样的、迷茫的。
何伟在书中的四川大学的这些新一代学生们，是但并不完全有典型性和代表性，毕竟能进入到四川大学的学生们，只是这个世代之中很小的一部分。不谈论高考以及教育的内卷，书中展现的新一代学生的群像是更多的自我、更少的集体，每一段都像一个Vlog的展示，以互联网为标志的信息技术的革命，对教育系统影响，最终以媒介的变革体现了出来。
惟汶永年
重庆涪陵，有一段长江三峡地区枯水石刻的典型代表，叫做白鹤梁。记录了自唐代以来长江1200余年间72个年份的长江枯水水位资料，其中还汇集了黄庭坚、王士祯等数百位骚人墨客的题刻，是世界上开始年代早、延续时间长、信息最为丰富的古代枯水水文石刻。三峡大坝蓄水之后，涪陵本地建起了一座“白鹤梁水下博物馆”。
在离开中国前，重返故地的时候，何伟找到了当年带他寻访石刻的故友，一同参观了水下博物馆，一同重温了那组**“惟汶永年”**那组石刻。口述史（录音）、文字（书籍）、视频（影响），一旦加上了时间这个维度，都没有在石头上刻下来，这么经久不衰。《三体》里所畅想的未来的世界里，云天明最后留给程心的话语，不也是刻在地壳之上的吗？
不管在两个代际之间，我们用什么媒介去记录与承载，用非虚构的方法也好，用Vlog的方式也罢，我们想传达的是什么呢？答案大概就是**“乡愁”吧——最近有位发小，时隔六年未回过家乡，他在车中看着车窗外完全陌生的夜景时候，我亦有所醒悟。轰轰烈烈的城市化，在地表上沧海桑田的变化之中，是什么承载了那些魂萦梦绕的“乡愁”呢？对于我这一代，还是习惯用“文字”**。何伟在最后这段离开中国前的文字前，字里行间流露着一股乡愁之情，读着很亲切，像和一位老朋友的漫长告别。
“我们眼中的世界”与“世界眼中的我们” 这第三部分的内容，停滞了许久，花了小一个月的时间才开始动笔，标题改了改，聊聊“我们眼中的世界”与“世界眼中的我们”。
在过往三十年，因为资讯的不发达，我们对外面的世界，保持有一种向往，有那种要走出去看看外面的世界的好奇心与探索欲；吊诡的是，生活水平提高了，资讯与传播发达了，我们现在的环境里，却更加在意的是世界眼中的我们，更多关注的是向内的自我的表达。
如果要从我们的教育中去寻找问题，往大了说为工业化服务的一整套教育体系是否已经适配当下的时代科技发展环境了，往细微的个体上来说，是我们教育的目标，是要培养怎样的“人”？
这是一个在新世纪里重新寻找“自身定位”的问题，我回答不了这么宏大的涉及到国家、家庭、个人的教育改革的问题，但保持着一种谦逊的姿态，重新认识一下“世界眼中的我们”，多一些异质文化的对比与思考，我想总会是有所增益。
这本《Other Rivers》还真适合“改革一代”的读者，虽然都说世界是个草台班子，但从哪里来，要到哪里去，不正是这一代人该去解答的问题么？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“他者”，触手不可及</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%A7%A6%E6%89%8B%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E5%8F%8A/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%A7%A6%E6%89%8B%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E5%8F%8A/</guid>
      <description>在一个“自我太大、他者遁匿”的时代，“共情”这个词，呈现在放大镜之下，被放大开来。具备共情的能力，也似乎成了一种稀缺品质，一种悬置在计划清单上一种待培养的品质。
传统里把培养共情能力的方式，凝练成了两句话，“行万里路、读万卷书”，在直接的和间接的经验习得中，去获得多元价值观、多元世界观的观瞻与审视。今天想聊的，就是如此的两本书，一本《编织活法的人》（快手人物故事集），一本是《我的皮村兄妹》。
快手&amp;amp;漫长的人生 单读与快手联合出版的这本《编织活法的人》，在我个人的角度，作为一本非虚构写作的作品，并不算优秀。更类似一个定制加强版的《故事汇》，但作为出版物来说，也值得一看。
这个小册子，挖掘了近20个快手ID背后的人物故事，选取的人物，涉及的年龄跨度和职业跨度，覆盖面都挺广，但是作为一个非虚构写作组品来说，过短的篇幅，感觉蜻蜓点水，有量无质。一个过于吸引眼球的标题，并不能掩饰文本质量的平庸。如果作为一个满足猎奇心的角度，有两篇或者两个人，非常的突出。
第一个是开篇的小哥，标题写的非常有气质《一个高空电力工人的十年：离云很近，离世界很远》。我很喜欢这个故事，因为他的职业的特殊性——“高空电工”——一个90后的男孩的人生故事，从开始接触这份工作、到成为一个技艺纯熟的老工，到开始在快手的平台上注册账号，用一个ID来展示和抵消这过于机械和乏味的日常生活。在这个故事里你能看到文字的美感，他是“离云很近、离世界很远”的寂寥与浪漫，在这个故事里你真的能“按ID索骥”的是真实的人生影响，是无处不在的高危风险，是手中的老茧、是黝黑的皮肤，是**“悬”**在空中的十年。
第二篇是女性篇里的一个群像故事，标题是《生活在卡车上的女人们》。可能只有在大陆这个环境，电子商务蓬勃发展的二十年，会把三天内收到你的网购商品，视为一种现代生活的“基础服务”。
我亦生活在这个年代，所以当我在文中读到，“我国的“卡嫂”群体约为1482万人，跟车“卡嫂”约为317万人。她们和丈夫一起为中国74%的货运量贡献力量”的时候震惊不已。这真是一个透明的不会进入到我们大众日常生活的人和家庭，而这样的家庭有接近1500万个，3000万人，他们支撑起了我们日常生活的物流体系，没有声音，没有影响。而一个快手平台，给了他们在日常生活之外的一个小小窗口，借以展示和表达他们的漫长人生。
这是现代生活的好处，你拥有一部手机，一个短视频的平台，不仅仅可以让你消费掉那些碎片的毫无意义的时间碎片，它还提供了另外一个选项，一个给你表达、发声、展示的入口，让你得已被看见，而看见已经迈出了很大的一步！
你在一个短视频逗留的时间不过尔尔15秒，而在在有限的15-30秒内，创作者试图穷尽他的一生之力去绽放出彩，希望你在这之间的“惊鸿一划”中，了解他的整个人生，这大概就是短视频的“时间吊诡”之所在。
这就是这本集子值得一读的地方吧，满足一下你的猎奇心，以及：在你“快手”之下，还有一些，值得多看一看、读一读的漫长的人生。
皮村&amp;amp;我的兄弟姐妹 从作品**”质感“**上来说，作为职业作家的袁凌的这本《我的皮村兄妹》要厚重的多。
我把两本书放一起，一来是前后一起看的，二来是两本非虚构作品，一个是基于偏现代的“业缘”，快手这么一个软件；一个是前现代的基于“地缘”，皮村这么一个地方。
皮村，是一个什么地方呢，你可以通俗的理解的为北京的一个城乡结合部；《我的皮村兄妹》，或许也可以换一个更通俗易懂的名字，“我的北漂故事”。“一个“文学乌托邦”之下的北京城乡结合部的群像故事，有一丝浪漫主义的文学气息和实践、不乏浪迹江湖的血色浪漫，更多的却是同样悲情内核的不同的人生。”这是我对这本书的评价。
不好的地方在于，我觉得作者混淆了非虚构作者和调查记者的两重身份。作为一个不带评判的纪实性质的非虚构写作，过多的介入了被观察群体的生活，这让整个文本不那么纯粹。特别是对于皮村，以及围绕皮村的自发的社区生态，因为拆迁带来的变动，就显得带入了较多的基于“文学”的情感了。
好的地方在于，这种作品的稀缺。印象中除了五条人写广州城中村的歌曲、《雄狮少年》在背景处展现的市井广州，把目光聚焦在北京的“城中村”（对比就是很多国家的贫民窟）的作品很少见。
基于地缘的写作，很容易同质化，就像我对书中几个“月嫂”的故事，就会没有太多的记忆点。有记忆点的，印象深刻的人有两个：一个是 《温榆河上的西西弗斯》里面的主人公小海，一个是《深山里的猛虎》里的王海军。
这两个人，都在皮村与作者有交集，但是有他们各自人生的广阔天地，而且他们的经历，都带上了这个快速变幻的时代所赋予的魔幻色彩，十分值得一读。
我在读完书后，特别在视频平台上，寻找了一些关于“皮村”的探寻和记录的影像，特别能唤起我曾经住在“城中村”的那些过往，却又感觉那么的遥远，触不可及。
他者，触手而不可及。有机会的话，读读15秒短视频背后的人生，皮村这一地的时代段落。也许你很难马上发生出共情，但以此可以见一见芸芸众生。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我的阿勒泰》，散文的趣味</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%88%91%E7%9A%84%E9%98%BF%E5%8B%92%E6%B3%B0%E6%95%A3%E6%96%87%E7%9A%84%E8%B6%A3%E5%91%B3/</link>
      <pubDate>Thu, 30 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%88%91%E7%9A%84%E9%98%BF%E5%8B%92%E6%B3%B0%E6%95%A3%E6%96%87%E7%9A%84%E8%B6%A3%E5%91%B3/</guid>
      <description>最近同名散文集改变的剧集【我的阿勒泰】热播，于是沿着线索，找到了李娟这本2010年出版的《我的阿勒泰》的散文集。在追完电视剧之前，非常有仪式感的先完成了书的阅读，同名剧集有它独自出彩的地方，不过这里只讨论这本散文集独具匠心之处。
阿勒泰、新疆 对于阿勒泰的印象并不遥远，春节期间身边就有不少人，冲着阿勒泰的滑雪场企划着梦幻的冬日旅行。在一众的许愿之中，最终成行的只有我的小妹。于是在阖家团圆的春节期间，就收到了她骑着大马在雪地里的视频、穿戴着滑雪装备的酷照，牛羊肉串、手抓饭、囊组成的饕餮大餐，还有信誓旦旦准备给我带的礼物——阿勒泰的空气。
譬如阿勒泰这种地方，不深入其中，很难领略其中精彩，视频和照片难以传达，文字也难以发力。阿勒泰牵动我关于新疆的古早印记，这份记忆来自还在学习写作时候的高中时期，来自刘亮程和他那本《一个人的村庄》。热爱阅读的人，应该对刘亮程的名字不会太陌生。他身上带着农民作家的标签，在新疆的农村有着经久的生活，写着村子里的狗、驴、兔子、飞鸟、蚂蚁，风中的野草和落叶，村东头以及村西头的阳光。我当时对这本散文集非常的着迷，不仅仅是因为新疆这万水千山的异域感，更是对那种来自土地气息的文字力量感到惊奇。
你的书写对象不一定需要多么宏大，不一定需要波澜壮阔，你在一个村庄里呆久了，这村庄里的一切都可以书写。“螺丝壳里做道场”，见微知著，是那个年纪所得到的最大的收获。
女性写作 回到李娟和她这本《我的阿勒泰》上来，在最初的章节，多少有些《一个人的村庄》的影子，但随着文章的深入，可以感受到她自身的时代气息。形容起来是一种“俏皮的浑然感“，俏皮是因为作者成书时候的青春少女年纪，文字的浑然感却十分的难得。真有点像李娟这个名字一样，你看她的文字没有满篇的词藻大片的修辞，读起来像满篇的大白话，连起来确是丝滑自然，这就是写作的天赋了。上一个能让我有这般文字感受的作者，说起来也很久远了，是三毛和她那本《撒哈拉沙漠》……
这个散文集里最喜欢其中三篇《想起外婆吐舌头的样子》、《木耳》、《有关酒鬼》，裁缝铺的女儿的李娟笔下的人物刻画能力很强的，而外婆我觉得是印象最深的一个人物，吐舌头的外婆真让我不禁想起那个爆炸头的爱因斯坦，非常有意思；《木耳》的一篇写的深度最广一些，进山采木耳的那些片段，读出了一种魔幻现实之感，话题的拓展与引入的思考也为它的改编提供了切口；《有关酒鬼》是一篇群像写作，一个女性视角来写酒鬼们写的真是真实、生动、有趣，文中有一句——“他们喝了酒就唱歌，唱到一定火候就开始打架，打完了就抱在一起哭，互相道歉。然后继续唱，喝多了继续打……”——散文里用上了这种纪德式的这种纹心结构，深得我意，这本集子里还有很多类似这样的句子。
大概是时空的广袤无垠，才会孕育出这种宿命般的循环与轮回感。
退步与无意义 在这里，无论做什么事情，做着做着，就会不知不觉陷入某种“不着边际”之中。还有很多时候，做着做着，就会发现自己正做着的事情实在毫无意义。比如地吧：扫着扫着……为什么要扫地呢？这荒山野岭浑然一块的，还有什么东西能够被扫除被剔弃呢？更况且打扫的地方还长满了野草。
我坐在高铁的车厢里读到这段话的时候，不禁地自问“你努力的做着做着，突然之间发现你做的事情毫无意义。对啊！在夏牧场的森林里，为什么要扫地呢？”，在一个经济不在那么高速增长的当下，一种普遍蔓延的无力感，让这段话很容易让人共情与共鸣。
习惯了现代的生活方式的人很难再回到农耕与游牧的传统之中去，生活在东南部的中国看向西北部的中国，就有这种时代发展落差所形成的割裂感。曲折的前进，并不是一直走直线，大多数时候前进五步，后退两步，才是人生的常态，。
读完这本散文集，带给你的或许是对于阿勒泰这异域的猎奇及向往（电视剧起的作用更大一些），在字里行间找到三分闲敲棋子的休憩自洽，才是文字所传递出来了力量。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《南方来信》，一颗时光的琥珀</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%8D%97%E6%96%B9%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E4%B8%80%E9%A2%97%E6%97%B6%E5%85%89%E7%9A%84%E7%90%A5%E7%8F%80/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%8D%97%E6%96%B9%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E4%B8%80%E9%A2%97%E6%97%B6%E5%85%89%E7%9A%84%E7%90%A5%E7%8F%80/</guid>
      <description>在《繁花》电视剧大热之后的拓展阅读中，有两本书映入了眼帘，一本是陈存仁的《银元时代生活史》，另一本这是广西师范大学出版社的《南方来信：1980年代上海少女香港沉浮记》。选择了后边这本小书来读：一来是年代离的较近，二来是书的内容不禁让人想起电视剧里宝总的白月光，杜鹃饰演的蓓蒂（雪芝）这个角色。
上一次回到“上海-香港”双城记的时空里，还是因为程耳的电影《罗曼蒂克消亡史》与马家辉的小说《龙头凤尾》，这一次我选择了一趟绿皮火车，在不那么快速抵达的火车车厢之中，打开了这一沓“南方寄来的书信”。
整个书信集里，讲述了一个18岁的名叫倪双玉的女孩，到了香港之后两年时间内的变化和成长；相似的故事，不禁让我想起野夫的《1980年代的爱情》。两者对比起来读，一个在香港、一个在大陆，两段“80年代的爱情故事”，也能挖掘出譬如地理环境决定论、女性自我成长等话题。不过我更钟情，故事之中的主人公身上的那种“时代所给予的精气神”，一个经济在高速增长的年代，每个个体的人对未来的所展现出的那种蓬勃的、锐意的精气神，恰恰像是这个后疫情的时代里，所消失不见的。
书的设计非常的精致，我特别喜欢中间的插图，截取了几份信的复印件，泛着淡淡的旧日的“黄”。“信”这种通讯载体，在2010年左右彻底淡出我的世界，而完全被电子邮件所取代。那些过往的书信与装信的铁盒子一起，被科技与时光所封印，像一枚胶囊，安静地贮存在了书柜的角落、留在了记忆的角落。
读信的感觉，很像看话剧，它不仅有旁白，还有时而直达内心的独白。它有局部的矛盾与张力，而又不那么赶时间，一封一封的展开，一幕一幕地推进。电子邮件也许能给你带来快速与效率，但是，却没有了一丝一毫，信那种经过时间沉浸、笔墨字迹在化学反应催化过后所带来的那种浪漫。如果过于宏大的世界让你有些焦虑的无所适从，不妨从打开这么一份时间的琥珀，看一眼那时的五光琉璃。
合上书本的时候，我掐算了一下书中倪双玉的年龄，大概六十多岁，如果她尚且还在人世的话，读到这样一本书、一段她年轻时候的时光，会是怎样一种心情呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《贪婪已死》，书摘与碎片思考</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%B4%AA%E5%A9%AA%E5%B7%B2%E6%AD%BB%E4%B9%A6%E6%91%98%E4%B8%8E%E7%A2%8E%E7%89%87%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%B4%AA%E5%A9%AA%E5%B7%B2%E6%AD%BB%E4%B9%A6%E6%91%98%E4%B8%8E%E7%A2%8E%E7%89%87%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>Meritocracy 唯能体制
Meritocracy is a political and social philosophy that advocates for the selection of individuals for positions of power and status based on their abilities and achievements rather than their social background, wealth, or other factors unrelated to merit. In a meritocracy, individuals are judged and rewarded based on their talents, skills, and contributions to society.
The idea of meritocracy is based on the belief that a society should be structured in a way that allows the most talented and capable individuals to rise to positions of leadership and influence.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《盐镇》，那部分你一无所知的中国</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9B%90%E9%95%87%E9%82%A3%E9%83%A8%E5%88%86%E4%BD%A0%E4%B8%80%E6%97%A0%E6%89%80%E7%9F%A5%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9B%90%E9%95%87%E9%82%A3%E9%83%A8%E5%88%86%E4%BD%A0%E4%B8%80%E6%97%A0%E6%89%80%E7%9F%A5%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</guid>
      <description>一年半的时间，两千多公里的距离，从地球最大的都市回到故乡的小镇，这个跨度看似巨大，事实上我在地图上比量良久，盐镇和我生长的自贡市区相距不过十几公里，很难想象，此前数十年，它是我对中国一无所知的那部分。
在这本书的后记上，作者易小荷写下了这么一段结语，我觉得用来概括这本书很恰当，“它”是“我”对中国一无所知的那部分。
《盐镇》用一种类似口述史的方式，讲述了仙市镇这座小镇上十个不同的女性以及属于她们的人生故事，从90岁到20多岁，呈现了横跨不同年龄段的女性囿于小镇而经历的一系列的遭遇。让她们的悲喜被记录，被听见、被看见，这大抵是写作者的初衷。但我想这本非虚构的小书更现实意义，在于打破、在于填补，在于让那些淹没在古老时钟里的那部分中国，有了一种渠道和媒介被更多人发现。
同样是发生在西南中国的“边城”故事，很难不让人想起何伟在涪陵两年的支教经历而写成的《江城》，同样可以拿来作比较阅读的还有何伟妻子张彤禾的《打工女孩》。西南的边陲小城带来一种质朴的山川隔断的神秘感，人在时代中的起伏挣扎又能感受到一种时间的蛮荒感。群像的故事集也有更包罗的覆盖，但总觉得得少了些深度与追问，这或许是有《打工女孩》这样的珠玉在前的缘故吧。 （《打工女孩》,镜子和家谱）
聚焦于女性的视角，自然有作者本身就是女性、有市场的热度等等诸多因素的考虑，但当我在高铁的飞速前行中读完它开篇的《盐约》，在瓢泼大雨中读完完结的《生意人》之后，想到的却是这些鲜活人物命运表象之下的社会土壤与基质。它呈现给我的是经济结构的转变导致的古老贸易中枢的破败，是一个小镇如何在治理上、在观念上、在文化上经历现代化的嬗变，正是这些个社会的筋骨，左右了个人命运的飘零与起伏。
虽然我们无法牵着自己的头发离开地球，但读读这本书，哪怕只是看看过来人走过的路、看看别人曾经在十字路口做过的选择，也有益无害的。你不一定出自“盐镇”，但在我眼中“盐镇”只是千千万小镇的缩影，有千千万的故事正在各自的小镇上发生着，有千千万的人一样在小镇上生活着。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《魔山》，袖里乾坤、斗转星移</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%AD%94%E5%B1%B1%E8%A2%96%E9%87%8C%E4%B9%BE%E5%9D%A4%E6%96%97%E8%BD%AC%E6%98%9F%E7%A7%BB/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%AD%94%E5%B1%B1%E8%A2%96%E9%87%8C%E4%B9%BE%E5%9D%A4%E6%96%97%E8%BD%AC%E6%98%9F%E7%A7%BB/</guid>
      <description>整个山庄疗养院开始了主要的静卧，笼罩在寂静之中，时间差不多两点半了。不是正好，而是几乎——准确地讲才两点过一刻。只不过这整点之间的一时半伙儿是忽略不计的，就像在旅行途中，火车上一待就几个小时，处于空虚的等待状态，人们一门心思就是如何把时间消磨掉，眼下人们也如此慷慨大度地消费时间，十分钟、一刻钟便被吞掉了。两点过一刻，干脆算三点差三十，既然已说出了三，就讲三点得啦。那差的三十分作为三至四的整点准备，可以内部消化掉……
读到这段文字的时候，我正好坐在空空荡荡的火车车厢里，夕阳的余晖被切割成一块块金色的巧克力，光与影在文字之上筑起一小段时空隧道，托马斯·曼坐在了我的对面，我跟他抱怨：“老头，你这写的太墨迹了，这上山的一天，你快写了五百页了，还有完没完？”老头也不含糊，对着我狡黠一笑：“别着急，小伙子，你也是个“生活的问题儿童”，你在我笔下的火车旅途，而我此刻正坐在你的对面，是不是荒诞又好玩？”
我在这个留着小胡子的老头的笑声中醒了过来，恍惚的碎梦，感觉清晰又虚无缥缈，有感而无力……
大约是在一年之前，我开始了这段”回到1840”奇幻旅程，去寻找一些问题的答案：
什么是现代？何为现代人？
我在1840年曼彻斯特开往利物浦的火车驿站上听着蒸汽火车的轰鸣，我在1870年的柏林交易所感受着人潮汹涌的投机狂热，我在1890年拿到马汉崭新出版的《海权对历史的影响：1660-1783》，接着便是萨拉热窝的一声枪响，1914年8月开闸而出的“滔天洪水”。在维也纳、柏林、巴黎、伦敦、圣彼得堡，直到我去到了魏玛，遇到了托马斯·曼，他递给了我一本《魔山》。
《魔山》 《魔山》讲了个很简单的故事：一个拿到工作的年轻小伙子“汉斯·卡斯托尔普”因为小的疾病，前往表哥所在的疗养院修养，结果原本三个星期的旅程，一呆就是七年，书中讲述了这七年来主人公汉斯·卡斯托尔普遇到的形形色色的人，以及他的所思所想。
《魔山》的故事就这么简单，简单到一句话就可以说完，但是托马斯·曼整整用了七十万字。七十万字如何来形容呢？总共花费了19个小时，两个月半的时间才断断续续地读完；七十万字里包含些什么内容？哲学里精神与肉体、宗教的发展、政治意识形态、精神分析、医学解剖、通灵术等等，如果说小说是一件容器，作者的野心够大，想装下那个时代所发生的与正在发生的所有。
主人公的汉斯·卡斯托尔普的设定颇有意思，没落的容克贵族子弟，依然能依靠着源源不断的利息收入，以支撑他在山庄疗养院一待就是七年的生活。而作为对照的男二号，表哥阿希姆·齐姆逊则设定成了即将奔赴军营的年轻少尉。一个是旧时代下迈向工业化的“新人”，一个是威廉二世治下德意志第二帝国的主流面孔，两个走进二十世纪的年轻人，既形成了性格与指代上充满张力的二人组，亦是那个时代的真实写照。托马斯·曼也承袭了德国人那种细致严谨认真的风格，在细节的交代上都细致入微，彷佛一张张油画扑面而来，甚至某些片段让我想起了曹雪芹的《红楼梦》，有一股恨不能将所见之物拓印的劲头。
然而托马斯·曼的目的并不在于此，展现时代面貌只是考验作家的基本功力，《魔山》里有着大量的对话对谈，而《魔山》的魔力恰恰来自于在山巅之上看似虚无缥缈的“对谈”之中。
时间的本质 时间是什么呢？我们拿一秒钟来举例，你知道现代是如何定义一秒钟的吗？1967年，CIPM（国际计量大会）定义秒是铯133原子（Cs133）基态的两个超精细能级之间跃迁所对应的辐射的9,192,631,770个周期所持续的时间。1960年以前CIPM以地球自转为基础，定义以平均太阳日之86400分之一作为秒定义。即1 Second = 1/86400 Mean Solar day其稳定度在10-8左右。
换一个说法，时间由物质在三维空间的运动所定义，或许你会发现时间的惊奇秘密。对于时间本质的追问与精确定义，给出了现代的本质的第一个答案。
人们对于时间的观念谓为古老，日出而作、日落而息，几千年的岁月里人们都是依靠日月星辰来计算时间的流逝。说出来可能你不相信，一秒钟、一分钟、一小时，这些习以为常的时间单位，都是自工业革命以后，钟表进入到寻常百姓家之后，才为人所谙熟，进而成为构建现代生活的基石。在此之前几千年的历史之中，时间并未被测量与划分到如此的细密程度，人们对待时间的态度是主观的、粗旷的、浪漫的。如最近跑火的一部电影《隐入尘烟》，未遭受工业化洗礼的农耕生活，时间在那个西北的村落毫不显眼，时间的更替时四季分明的颜色，是燕子归巢的又一个春天。习惯了现代生活的我们，从来不曾觉察到“精确度量的时间”这个现代生活的皮肤，但如果时间回到那个刚刚踏入20世纪、刚刚踏入到现代生活的一百年前，刚刚踏入到“现代生活”的人，遭受到的是怎样的冲击呢？
托马斯·曼做了一个很巧妙的选择，把主人公汉斯·卡斯托尔普扔到了山上的疗养院，用“疫病”将他与平原上的现代生活彻底隔离开来。而这个一百年前的年轻人，这个二十初头的年轻人，在上山的最初的日子里，表现出来了现代人一样对待“墙”的伺服反应，一如《肖申克的救赎》的老饕口中说的那样：“监狱里的高墙是在是很有趣。刚入狱的时候，你痛恨周围的高墙；慢慢地，你习惯了生活在其中；最终你会发现自己不得不依靠它而生存。这就叫体制化。”托马斯·曼颇有远见，他写了一个“体制化”的故事，探讨却是反“体制化”的内核。也正是那些“上山之初的日子”，让我对作者和小说产生了极大的兴趣。
暂停按钮 小说读到一半的时候，在一场比赛中受了伤，小腿上肿起了一个小鼓包，伤并没有伤到骨头，不影响走动，却迟迟不见好转。努力康复的时间里，让我突然拉近了与汉斯的距离，叠加起疫情的反复，间断破碎的居家隔离，让此地的生活顿时与“魔山”的疗养生活互成了表里。
如果你的生活突然按下了暂停的按钮，如何去面对日复一日的重复与往复不断的时间永恒呢？托马斯·曼借着汉斯之口这么写到：
至于眼下嘛，只要每个人都想一想，他在生病时一连串甚至一“长串”的日子如何飞驶而过，就够了：那是不断重复的同样的日子。可是既然是同样的，从根本上看讲“重复”便不怎么对了，正确的说法应该是千篇一律，是一个停滞的现在，是不变的永恒。今天中午给你上的汤，和昨天给你上过的，以及明天将给你上的，完全一个样。于是一到点你就闻到同样的气味——也不知从哪儿来的和如何来的。**于是你一见上汤就脑袋发晕，以致不同的时态在你这便纠缠到一起，生存的真正形态对于你，只是恒久不变地给你上同一味汤的、全然没有了纬度的现在时。**不过结合着永恒来谈无聊，很是有些荒谬，而荒谬的事情我们情愿避而不谈，特别是涉及与故事主人公的共同生活的时候
如果生存形态对于你，只是恒久不变地给你上同一味汤的、全然没有了维度的现在时，那是否偏离的人的本质呢？如果说魔山之上的疗养院收养的都是“病态”的人，彼时的平原之上，福特流水线的发明迅速地进入到德国，被吸纳入工业机器中的产业工人，每日在流水线上重复着千篇一律的动作，何尝不是另一种病态呢？魔山就像一面哈哈镜，镜子外的人凝视着镜子里的人，哈哈大笑不止。
如何成为现代人？托马斯·曼从中世纪宗教的开始，经历文艺复兴、思想启蒙，直到工业革命的大变革时代，借着小说里两位哲人之口，在他们一次次的对谈之中，回本溯源给汉斯这个“生活的问题儿童”找寻问题的答案。
此时今日，没有了老师的循循善诱，被按下暂停按钮的我们，该如何寻找问题的答案呢？
有句心灵鸡汤说了很多年：“身体与灵魂，总有一个在路上。”其实换个说法，也可以说：“身体与灵魂，总有一个可以歇息一下。”现代人习惯了高速前进，即使身心俱疲，也踩着油门不肯松脚，每个人都知道历史并不是单一的直线，却恐慌自己成为周期波谷里的那一粒尘烟。这或许能解释，疫情的这三年，突然的暂停，人们便容易陷入到不确定的焦虑与不安之中。
中国有句古话叫“福兮祸所伏、祸兮福所伏”，在相同的时间维度中，在同一片疫情的天空下如何去应对这突然的暂停的生活，如何去重新定义现代与现代人，如何去厘清与重构自我？这是我更深切关注的问题，关于这些问题的回答，决定了你未来能够走多远，决定了你是否能够走下“魔山”。
去读读《魔山》吧，在黑色幽默的碎片时光中，期待你能够找到你需要的答案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>盛夏光年，《假面的告白》</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9B%9B%E5%A4%8F%E5%85%89%E5%B9%B4%E5%81%87%E9%9D%A2%E7%9A%84%E5%91%8A%E7%99%BD/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9B%9B%E5%A4%8F%E5%85%89%E5%B9%B4%E5%81%87%E9%9D%A2%E7%9A%84%E5%91%8A%E7%99%BD/</guid>
      <description>大体所有的处女座长篇小说，都有这么一种调性，前半篇辞藻华丽，恨不能如这盛夏的暴雨，汇集成怒吼洪水倾泻而出，有着如青春般仿佛不眠不休的激情与气力，试图冲破一切的枷锁与阻碍，向这个世界宣布这就是“盛夏”该有的样子；经历过了一些阳光灿烂到灼烧的日子，那卷挟着滚滚热气的气血汹涌转而平息，适时的变得温柔起来，精神给那崩腾的肉体野马套上了马鞍，踏上了被称之为成年人的成人之路。
三岛由纪夫，是个熟悉而又陌生的名字，《假面的告白》是读到他的第一本书，带着面具的真诚写作给我带来了不一样的阅读感受。
三岛的文字，不禁让我想起纪德和罗兰·巴特，有着纪德的孤独荡弟，又有着巴特的细腻锐利。
我喜欢这样的句子：
我应该和其他人一样，用演绎法解答人生的数学。这种半吊子的小聪明最不可取。我独自一人依赖归纳法，所以才失败了。
我喜欢这样的对话：（这段翻译的真好！）
&amp;ldquo;有时我想不明白。我们这样见面，究竟是为了什么？但想着想着，还是来见你了。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;至少不是无意义的减法。虽然肯定是无意义的加法……&amp;rdquo;
“我是有丈夫的人，即便是无意义的加法，也没有我做加法的余地。”
“你的数学太死板了。”
我喜欢这样的引用，咀嚼如芒在背，诉说难言之隐：
“……女人具有的力量，只取决与能将自己的恋人惩罚到何种不幸的地步。”
从来不怀疑法国文学对日本文学的影响，而三岛的文字恰如他文中描写的樱花盛景，我是我的窥探着，我是我的独幕剧。我试图寻找我的文学阅读记忆里相似的影子，却很难找到如三岛一般把心理剖析精妙到如同一场微创的手术，用字如刀，是残酷青春美学的最佳写照。
我很喜欢小说的结尾，特别有画面感：“空当当的椅子暴露在毒辣的阳光下。不知道什么饮料洒在桌上，反射出亮闪闪刺眼的光芒。”呼应着小说的开头，“洗澡水晃晃悠悠，水波的舌头纲要舔上盆沿下方的水，不知是因为反射，还是因为有光线照射，竟泛出柔和美丽的亮光。闪着光的小水波不停相互碰撞。”水面反射的光亮，是时光机的按钮，是时间胶囊的火漆，是被油脂封印着的栩栩如生，是现代人的活着与死亡，是海德格尔的此在与存在。
……
如果读完了这本小说觉得压抑了，去看看姜文吧，去看看《阳光灿烂的日子》，看看电影里的马小军。
他们是互为镜像，阴阳相对的盛夏光年……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《活着回来的男人》，奥运会、去全球化</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%B4%BB%E7%9D%80%E5%9B%9E%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%94%B7%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%B4%BB%E7%9D%80%E5%9B%9E%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%94%B7%E4%BA%BA/</guid>
      <description>庶人的历史 小熊英二这本《活在回来的男人》加在“在读”列表的时间，是在2017年的10月份。近日的工作匆忙，往返的出差途中，穿梭在高铁的时间，终于在四年之后才把这本书读完。恰逢东京奥运会的时光，读着一个普通日本士兵讲述自1930年代至1990年代&amp;quot;二十世纪&amp;quot;的日本的个人体验史，有一种奇妙的“时空扭曲”效应。
这绝对不是一本会畅销的书，甚至不夸张的说，这本说在国内被读到的概率都很小，属于小众的小众。主人公“小熊谦二”一个普通日本士兵、伪满州、苏联战俘、战后日本的经济腾飞、战后的赔偿，只这几个关键词串联起来的主人公的人生历程，足以劝退掉大多数人。对比起阿列克谢耶维奇的《二手时间》，小熊英二记录自己父亲的这本口述史更加的浓郁而有密度，没有了感性的渲染，反而有了一种冷静而冰冷的苏联风格。（不知道是不是和主人公在苏联的俘虏经历有关）。
历史由谁来书写呢？它在我的记忆里是《史记》、《三国志》、《资治通鉴》、《万历十五年》。历史可不可以有另外的写法？有！例如《明朝那些事》、《二手时间》，还有这本《活着回来的男人》。我个人的感觉不知对不对，当下的中国人生活在一个历史悠久的文明古国，但是精神形态上是一个历史“断层”的状态，留下了很多文化与文明的仪式，却在不断地丧失文化与文明的内核与骨质。
从历史观的层面上来说，庶人的历史本身就毫无价值，观史以明鉴在AI遍地的年代还剩下多少的号召力与认同感呢？
弱小和无知不是生存的障碍，傲慢才是 苏炳添在东京奥运会一百米比赛上跑出“9‘83”的夜晚，我兴奋了一个晚上，激动的无法入眠。我有过运动员的经历，特别能感受这样一个成绩的划时代的意义，但最让我感慨的是，对于这则新闻中国媒体对日本网友的评论的报道：
“同为亚洲人，他们为苏炳添取得的成绩而感到骄傲，苏炳添就是亚洲的骄傲。”
&amp;ldquo;苏炳添9秒83的成绩，对亚洲人来说几乎是不可能的事情。以往的田径赛场几乎被黑种人承包，他一个黄种人能取得10秒内的成绩，不得不说实在让人震惊。&amp;rdquo;
我在知乎上截取了这样一段的内容：
目前全球有75亿人口。每年只有大约10个人（很多时候都不到10个人）、50次左右跑进10秒；
全世界有220多个国家，只有22个国家的人曾跑进过10秒大关；
至今尚未有女性能跑进10秒（未来很长长长长长长…一段时间也不会有）；
绝大多数百米进10选手都是西非后裔（包括美国和牙买加选手），只有很少的其它人种；
目前百米跑进10秒的地球人，合计不过134人而已。
上过太空的地球人已经有近550人了……
——所以，您觉得难度如何？
从一个人的**“常识”**的角度来说，你觉得是这个‘9&#39;83’还是乒乓球的“冠军”来的更让人激情澎湃呢？
最好的年代 “最好的年代”一直是一个伪命题，从狄更斯的《《双城记》开始烂俗，因为时代的进步，随行的是时代退步的阴影。
从个人的成长史，我很难去抛弃掉“全球化”受益者的身份，自然会对当下保守派的“去全球化”趋势生出一种天然反抗。许知远《十三邀》里对傅高义先生的访谈里，有句话我非常的认同：
“文明应该是更广博的概念，不只关乎经济利益……文明应该是一种智识上的发展的眼光，努力认清现实，又有更大的视野。”
而我对当下的年代，悲观到生出了一丝“抑郁”。我们生活在一个物质和资讯愈发“便捷”的年代，陡然却发现身处在一座现代的“巴别塔”之中，与这个“世界”渐行渐远。
“我是谁？我从哪里来？我要去到哪里？” 这不仅是楼下保安要问的，而且是哲学的普世，是面向未来该准备好的答案。
在末尾，我想引用书的作者小熊英二在后记里写下了这么的一段话：
人类的行为往往包含了部分的动摇与偏差，但同时又受到全体结构的规制。本书中我所描写，正是父亲个人体验过的动摇，以及规制他行为的东亚历史。这里所指的东亚不仅是日本，也包含了苏联、中国大陆与台湾、韩国。即便在日本，也与许多地方、各种阶层、诸般政策有所关联。本书的意图，即在尝试通过单一人物的细部描写，借以窥见整体样貌。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《鸳鸯六七四》：迷蒙马背眠，月随残梦起茶烟</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%B8%B3%E9%B8%AF%E5%85%AD%E4%B8%83%E5%9B%9B%E8%BF%B7%E8%92%99%E9%A9%AC%E8%83%8C%E7%9C%A0%E6%9C%88%E9%9A%8F%E6%AE%8B%E6%A2%A6%E8%B5%B7%E8%8C%B6%E7%83%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%B8%B3%E9%B8%AF%E5%85%AD%E4%B8%83%E5%9B%9B%E8%BF%B7%E8%92%99%E9%A9%AC%E8%83%8C%E7%9C%A0%E6%9C%88%E9%9A%8F%E6%AE%8B%E6%A2%A6%E8%B5%B7%E8%8C%B6%E7%83%9F/</guid>
      <description>“借来的时间，借来的空间，各路男女，找寻自己生命的意义。” ——题记
药引子 我有个习惯，喜欢坐火车的时候读书，上车落座就进入到另外一个时空之中，到站下车回到现实的世界里。时空的变换容易迷人眼，穿越时需要一味药引子，而这次的药引子便是这么一段口诀：
“隔位六二五，两价三七五，转身变作五，五四倍作八，见九无除作九九……”
“湾仔之狼”的细腻从小说的第一章便丝丝入扣，这段口诀，宛如神婆口中的咒念，将我代入到童年的时光。如果说有什么事情是我人生最早渗入肌肉的记忆，那便是——打算盘了。爷爷奶奶家做手艺，爸妈年轻时也做生意，柜台上永远缺不了的就是算盘，童年的那些百无聊赖的时光，我就会拿着算盘，默念着珠算口诀，然后从第一计加到三十六计，直到打出个“六六六”的结果，脸上露出心满意足的微笑，不比现如今没有感情的计算器。
小说里哨牙炳在田间地头打算盘的经历，一声声地拨弹在我的耳膜上，书封上写着“跟你对赌的，并非其他，而是命运”，童年却未曾料到后来去学了写软件，大学课堂上，端坐着没有情感的计算机面前，脑海里却总是浮现起那一把算盘，用算盘来做“二进制、八进制、十六进制”的计算题总是别有一番趣味。上一个十年，算盘从坚守的银行柜台退守到了少儿培训班的教室里，在一往无前的时间箭里一退再退，退出了历史的柜台，不知道会不会在某一天，退出历史的舞台。
人被裹挟在时代的列车，速度慢的时候你还能跳车，现在你试试，这印着“和谐号”的高速列车，连个窗户你都打不开！
我们一往无前，我们加速前进，只有脑海里还带着，传承了2600多年的，渗入肌肉的记忆。
牌九 不知道推牌九的人，那一定会爱“鸳鸯六七四”的名字，往往赌场失意的人，情场却常有恰恰好的春风十里。
如果要是人生拿了一手“鸳鸯六七四”的烂牌呢，那么命中注定得搭配个强悍的女人吧。小说便当如是，以屠狗为业的“汕头九妹”阿冰遇上了在米粮店管帐的“烂仔”哨牙炳，泼妇对上烂仔，真是让人不禁地哼一句“阿珍爱上了阿强……”。人物立起来了，故事便在“男与女、阴与阳、业与家、城与国”的诸多对矛盾与对立中得以展开。细腻的文笔只是一个作家的基本功课，得见功力的地方，在于结构与骨架，在于对“矛盾张力”的掌控。高能粒子只有磁场能够控制，而磁场这种看不见摸不着的东西，最见功力，从这个角度上来说，《鸳鸯六七四》要比上一部《龍头凤尾》更见精进。
“鸳鸯飞入凤凰窝，莫听旁人说事破，自是良缘天配汝，不调和处也调和。”
就依托着这么一句相士的签文，架构起整段感情的故事，不知道我到五十岁能不能修炼出这般的功力。“狗肉、黑帮、黄、赌、毒”，这些关键词很难入一些年轻女读者的眼，香艳生猛、江湖恩仇，确实男人们的心头好。字里行间，你能读到马家辉身上那种独有的江湖气，仿佛感觉的到他写作时候脸上露出的那一抹狡黠的微笑，这种痞气，不像出自大院的王朔那一派，连珠炮一样的嘴炮快感，这种更加婉约和精致的痞气，我叫它“雅痞”。
色情和情色，看似鸳鸯颠倒，确是天差地别。写色情很简单，写情色很考究。
没有点“中阴”的气质，怎么写的出这样的句子呢：
“也许世上男女都是在寻寻觅觅的鸳鸯，不管是否相配相亲，重要找到了才甘心。不然如何消耗悠悠岁月。寂寞是最不堪的痛楚。”
八零年代的人都爱蛊惑仔系列的港片，在这本书里总能找到他们的G点。
每恨江湖成契阔|长留篇什继风诗 住在出租屋的谈恋爱的年轻女子容易没有安全感，在借来的时间、借来的空间，人生只建立在爱情之上，可偏偏爱情又像流砂，在流砂上盖房子，哪里能有安全感呢？
所以人生需要一些其它的赖以支撑起的牢靠的柱子，生活里这个依靠往往是工作，精神上这个依靠往往是亲情、友情、宗教、信仰以及因果宿命。
一个人的似乎更容易找到他和她的答案，可如果一座城，在借来的空间、借来的时间，建立在流砂之上呢，那什么才是它赖以支撑的柱子，什么才是它的答案呢？
小说里，各路男女，找寻他们自己生命的意义。
小说外，观音敛目、金刚低眉，昨日今日、江湖浮沉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《二手时间》，只不过辜负我的感觉</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BA%8C%E6%89%8B%E6%97%B6%E9%97%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BA%8C%E6%89%8B%E6%97%B6%E9%97%B4/</guid>
      <description>&amp;ldquo;商女不知亡国恨，隔江犹唱后庭花。”————杜牧 《泊秦淮》
二手时间 什么是二手时间？在第一次看到书名的时候，我的内心深处一五一十地打上了一个问号：
是被树脂所封印的琥珀？
是一眼看到尽头，坐吃等死、无力反抗的余生？
还是死在昨日，只是情意，随着慢慢散去，渐渐消失不见？
来自白俄罗斯的阿列克谢耶维奇是这么说：“历史只关心时事，而情感被排除在外。在整个历史中，人们只是活过了，而不是生活过了。”这就是“二手时间”。
一年前因为妹妹的论文，我第一次接触到“口述史”这种纪实文学的体裁，这本书算是我读过的第二部口述史的著作了（第一部应该是《广岛》）。这是一本可读性很高的书，简化的说，通篇就是由二十个故事和“厨房谈话”所组成。从大众、人民的角度讲述的前苏联的故事，对于生活在这块陆地、这个国度上的人来说，似乎带着一种天然的亲缘性；而掺杂其中，那些星罗棋布充满哲思辩证的“厨房谈话”，又恰如圭臬，如鲠在喉。
你今天走在街上，随便问一个年轻人，你知道“前苏联吗？”他的回答可能是：“你有病吧？”
这段假想的对话，是我们生活与其中的生活的真实写照，如同这本书里最打动我的一句话写的那样：
我们是社会主义的儿子，却过着资本主义的生活。
别怪我如此开门见山地上来就开始直指了我们内心深处的共同矛盾——“撕裂的时代”。此时此刻的我，一边如华尔街之狼白天过着纸醉金迷地日子，一边沉入黑夜被书中的故事衍生出的种种梦魇折磨地无法入眠。**“撕裂”**是种在每个个体潜意识里的种子，是时代烙刻下的文化DNA，我听到很多的个人的悲剧、婚姻的悲剧、家庭的悲剧，都源出于被撕裂而失控，源出于在向东走和向西走的不可调和。
“精神上的明朝人”、“精神上的清朝人”、“精神上的民国人”、“精神上的日本人”、“精神上的德国人”、“精神上的苏联人”、“精神上的美国人”……，这就是我们的当下，“杂糅”的文化现实里所会遇上的种种人性，所以勿用抱怨遇人不淑，你需知道“未来早已到来，只是尚未平均分布罢了”。
恰如我今日反问你，是随波逐流成为尘埃里的碎片，还是活出一个闪烁着光点的“我&amp;quot;呢？
普希金 陀思妥耶夫斯基的《宗教大法官》中有一场关于自由的争执，说的是自由之路的艰难、痛苦和悲惨：“为什么要弄清楚该死的善恶，这么做真的值得吗？”但是人总是面临选择：要自由还是要生活富足安定？自由总是与痛苦相伴，幸福往往失去自由。大多数人都是选择第二条路。
是啊，大多数人都是选择第二条路，如同大多数人根本就没有听过陀思妥耶夫斯基、没有听过索尔仁尼琴、没有听过别尔嘉耶夫，没有听过普希金。
我有一个高中的同桌，他高中的时候，疯狂地迷恋普希金，仿佛时刻准备着决斗与死亡。多年之后，他回到故里，我们在烧烤摊上，举起酒杯，身为两个孩子的爸爸的他，只有些许的片刻，像是魂灵回到了肉身，回到了从前那个少年。
那个夜晚，我们喝了很多的酒，可以配的上“祭祷”这个少用的词汇，一个曾经如此决绝执着于理想的灵魂，被生活的一声叹息给吹灭，只留下杯盘狼藉地一柱青烟。
我的“普希金”最终没有被流放，没有死在荒无人烟的西伯利亚冰原的角斗场上，他成了“能力越大、责任越大”的蜘蛛侠，困在了纤纤缠丝之间。
&amp;ldquo;英雄也会变，原来是苏联式的，现在是美国式的。&amp;rdquo;
大火 半年前李诞奇葩说的一段陈词，至今让我记忆犹新：
历史已经告诉我们了，这个世界呢，维系的靠的是我这样自私的人，我们这样自私地活着，但是我们不伤害别人，这个世界才能运转。而正是这些为了所谓宏伟的事业，为了一些远大的目标，去不计后果地牺牲别人，牺牲别人小猫的人，频频让这个世界陷入大火。
如果你无法感同身受，我给你推荐这本书，这本《二手时间》。真正的大火不是那些事后的现场给你看到的如木炭般的灰烬，而是平静如湖面的鲜血淋漓的字里行间。我是个想象力丰富的人，而无法深思这些折磨人的细节：
P21-在大街上，我遇到了身穿印有铁锤镰刀和列宁小巷T恤衫的年轻人。但是他们真的知道什么是共产主义吗？
P46-正常的人类不是活在历史中的，他们获得很简单——恋爱、结婚、生子、盖房子。
P84-萨沙是自己不想活了，拒绝活下去，亲自退票给上帝了。
P131-“我读过您的书，您不应该这么相信人类，相信人的真相……历史，才是思想的生命，不是人在写，而是时间在写。关于人的真相，就像是一个拉钩，每个人都可以去拉自己的帽子。”
P201-“我在写贺卡，其实已经没人可寄了……”
P232-“今天写战争的人们，都是没有见识过战争的。”
P241-就这样，我嫁给了他。嫁给了杀害我丈夫的凶手。……他本来面对着一面墙躺着，却突然转过身来问我：“你爱过我吗？”我一言不发。他哭了，就像那个深夜他给我看枪时候一样：”我爱了你整整一辈子。实在太爱你了。所以当我知道我要死了的时候，我就想杀死你。我想雅什卡（我们的邻居，专门做兽皮生意）要了毒药。想到我死后你又会更别的男人就让我受不了。你太美了。“……他躺在棺材里，仿佛在笑……我不敢靠近他当按照习俗必须亲吻他一下。
P256- 他们只是把我带到了帷幕后而已，你明白吗？”
P413- 幸福？幸福是什么？世界已经变了……现在的孤独者都是成功人士，是幸福的人，而不是软弱者或失败者。
P448- 死亡就像是爱情，到最后时刻的都是昏暗不清……出现可怕和丑陋的痉挛。我们无法从死亡中复生，但可以从失恋中走出来。我们能够记得这是怎么回事。自己是何时坠入爱河的。在你被淹没时，越是抗拒就越是无力。必须服从，一沉到底。然后，你要是想活，就冲出水面，全身返回，但在此之前必须沉没水底。
P523- 有人准确地指出：俄罗斯能在五年中改变一切，但二百年来却什么都没有变。仍旧是广袤的空虚，仍旧是奴隶的心态……在莫斯科的厨房是无法改变俄罗斯的。
P532-她不可能把我从她的命运中刚出去，只留下一个空洞，这是不可能的。
P533- 这就是我们骨血中的东西：同情不幸者，甚至杀人犯和浪荡鬼。明明是杀人犯，眼睛却像婴儿一样无辜，让人可怜他。
现在的人，很少读诗歌了。
所以在叙事的开头我引用了杜牧的诗：
“商女不知亡国恨，隔江犹唱后庭花。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>书里《百变小红帽》，镜中“纯情大灰狼”</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B9%A6%E9%87%8C%E7%99%BE%E5%8F%98%E5%B0%8F%E7%BA%A2%E5%B8%BD%E9%95%9C%E4%B8%AD%E7%BA%AF%E6%83%85%E5%A4%A7%E7%81%B0%E7%8B%BC/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B9%A6%E9%87%8C%E7%99%BE%E5%8F%98%E5%B0%8F%E7%BA%A2%E5%B8%BD%E9%95%9C%E4%B8%AD%E7%BA%AF%E6%83%85%E5%A4%A7%E7%81%B0%E7%8B%BC/</guid>
      <description>童话以故事的形式潜伏在人类意识的角落里，是我们认识世界的原初方式。
1. 这个世界上有很多你想不到的专业，这些专业里有这么几个学生，他们花上三四年的时间，然后会写出一些你想不到的论文。我要讲的是一个这样的美国人，名字叫凯瑟琳·奥兰丝汀（Catherine Orenstein），哈弗大学毕业，然后到哥伦比亚大学读了国际关系学的硕士，现如今是个自由作家，专门撰写有关女性问题、拉丁美洲和海底的文章。但你看的大学论文就很有意思，它的大学论文的基础上，就有了这么一本书——《百变小红帽》：一则童话中的性、道德及演变。
论知名度和传播度，《小红帽》可以说是《格林童话》里最有名的故事之一了，“小红帽”也可以说是全球闻名的童话形象。小红帽就像邻家女孩，象征着童年的天真无邪。她1922年首次登上迪士尼卡通片的舞台，比米老鼠还早了六年。她还是狄更斯的初恋情人，狄更斯曾表示：“我总觉得要是取了小红帽，我就会知道什么叫做天赐良缘。”你一定会质问，这样一个小红帽，有什么好研究的呢？对，我开始也是这么想的，但接下来便是一段打脸的旅程。
从1697年一个穿红色连帽披肩的小红帽，在森林里遇见一只狼的坊间故事开始，到1997年，马修·布莱特导演的《高速公路》的电影，作者遴选了不同时期十个版本的“小红帽”的故事（没有看错，几百个小红帽版本里的十个），从十个不同的主题，探讨了“小红帽”这个故事在不同历史时期、不同文化环境之下，不同的改编、不同的内涵与不同的生命母题。从书中，你能看到这位学者的细致与严谨、收集资料的细心与全面：不同版本的小红帽故事的原文、配图、插画、海报、时评、引用准确详尽，再辅之以自己的分析、理解，与得出的结论，最后上升到童话这种题材以“童话的三十一个功能”作为“范型式”的总结。从一则童话故事里看见一个时代、一个国家、一个时代，这分“以小见大”四两拨千斤的功夫，让我在不断地阅读中啧啧称奇，不禁为作者竖上大拇指！
2. 成年后我对童话的爱好，始与君特·格拉斯和他的《比目鱼》，剥离掉故事的外衣，你能发现童话里都是与人类息息相关的复杂且基本的课题。“小红帽”的故事亦不例外，小红帽单纯的外表底下，红色连帽披肩底下，说探讨的持久不变的主题就是家庭、道德、长大成人、迅速闯入外面的世界以及男女关系。故事的情节汇集各种相对事物的原型（诸如是非对错、男女、强弱），透过这些原型我们探索着文化和社会阶级的界限，尤其是探讨这些事对男人、女人有何意义。
为什么我们要重读童话呢？**因为在认识字以前，童话故事是我们第一次接触到的语文；在长大成人离家以前，也靠童话第一次接触社会雏形。童话教导我们阅读、书写和是非对错。在杜撰的外观底下，童话预备着我们跨入真实世界的能力，并提供终身受用的功课。**如果说德尔菲神庙上面“认识你自己” 的神谕太过抽象、不具备可操作性，那重读你读过的童话，或许是一个好的选择。
另一个重读童话的意义也很有趣，如果你去查查各个国家出版社的图书销量排行榜排名，你会发现“童话”的发行量基本都位列三甲。如果你生活在一个“巨婴”的国度，那重读“童话”能让你更好的倾听（换个说法就叫做知性或者高情商），更好的理解你遇见的人、你碰上的事。从这个层面上推延开来，重读全球知名的童话，能让你更好的了解这个世界、了解人类命运共同体。
3. 如果说我们对小红帽有着不可玷污的纯情想象（我的眼睛！小红帽怎么可以是脱衣舞娘呢！），那对于大灰狼的误解可以算是如坠深渊。
这本书里最让我惊奇与唏嘘叹惋的，是一则关于“大灰狼”的故事：
令人好奇的是，被人类想象成花花公子的野狼，在动物世界中并没有什么地位。真正的大灰狼（Canis Lupus）丝毫不是玩弄女人的潇洒男人（或玩弄男人的女子），事实上，有人认为他们无可救药地浪漫。大灰狼是动物王国中少数维持一夫一妻制的族群，常可见它们对爱侣忠贞不贰。
自然生态学家西顿说，他曾追踪一只恶名昭彰的大灰狼。这支皮毛价值一千美元，爪印长达五英寸的大灰狼，19世纪末在美国新墨西哥州横行多年，对多处牧场造成极大的威胁。尽管牧场主人协议长期合作，联袂防堵大灰狼攻击牧场的牲畜，但是大灰狼一再逃脱众人的追捕，它甚至在许多牧主所设的陷阱中留下粪便，嘲笑众人无能。但塞顿等人逮着它的爱侣并击毙之后，大灰狼尾随遗体的痕迹到猎人家的院子束手就擒。西顿显然深受这个出乎意料的爱情故事感动，他写道：“可怜的老英雄，从未停止寻找爱侣的芳踪。”
我几乎都能想象到那闻名乡野的大灰狼束手就擒时候的样子，定然有一股“山无陵，江水为竭，冬雷震震，夏雨雪。天地合，乃敢与君绝！”的泪水在它的双眸里涌动，“摸爬滚打、以一敌百，辛苦养家，从一而终、至死不渝，无所牵挂”，这样的狼生，可畏、可敬、可叹！我想对你真诚地对你说一声：“大灰狼！我错怪你了！”
我，错怪了你三十年；而我们人类，错怪了你三百年了！
你瞧，这就是我们的傲慢与偏见。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《龙头凤尾》与“湾仔之狼”</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%BE%8D%E5%A4%B4%E5%87%A4%E5%B0%BE%E4%B8%8E%E6%B9%BE%E4%BB%94%E4%B9%8B%E7%8B%BC/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%BE%8D%E5%A4%B4%E5%87%A4%E5%B0%BE%E4%B8%8E%E6%B9%BE%E4%BB%94%E4%B9%8B%E7%8B%BC/</guid>
      <description>&amp;ldquo;有些事，有些人，同在世上却互不懂得。他们那类人，我们这类人，是互不靠近的船舶，却在同一个江湖。 &amp;ldquo;
大部分人对于马家辉的认识和熟知，来自于《锵锵三人行》，及如今的《圆桌派》。在“窦梁许马”这几个老男人的组合之中，一言不合就开车的马家辉，是很多男人心中艳羡不已的“湾仔之狼”。当他开始宣传他的第一本长篇小说《龍头凤尾》之时便十分关注，几乎是第一时间拿到的这本小说，稍微不同的是，这是本台北出版的繁体版本。
为什么要费尽心思读繁体版本，因为这本书讲的是1936年到1943年发生在香港的故事，书中有大量的粤语词汇，严格意义上来说属于粤语写作。语言与文本之间原生内嵌关系，在翻译之后便所流失掉了，就很难体会到那种“原汁原味”。阅读的表层是狩猎新奇而未知的故事，往深层次便是深入到那个时代之中去，你成为这个时空的一部分，这个时光成为了你的记忆。
这是一本非常适合改编成电影的小说，无他，因为有个质量非常高的故事文本作为载体。从木匠到黑板大佬的奋斗历程、不见天日的断臂之恋、抗战时期的东方之珠，这些线索交织在一起，几乎集起了一部好的电影所需要的所有的要素。小说出版之时，上映了一部电影《罗曼蒂克的消亡史》，两相映衬，是非常有趣的双城故事，这个是题外话了。
这是一本非常“男人”的书。这个男人的一面不是特指故事里一段“男男”的同人之恋，而是在语言上展现了“湾仔之狼”的手笔，写的那是一个活色生香、荤素不忌，用另外一个说法就是“江湖气”。这种江湖气的底色，就是大概你一读，就知道是一群大老爷们的事，沧海一声笑、滔滔两岸潮，充满着阳刚之气、充满着猥琐的味道。
这是一本复杂的书。站远了看，你才能看的更加的清晰，这置身在那个年代的故事，所思考的无外乎也是当下的事。故事的主人公，在权力与情欲上的挣扎，无不一一映射着国与国之间的政治角力。动乱年代下个人的迷失，也像是一座城市的迷失，何去何从的问题依旧在，虽是不同的时代，却是同一个江湖，这是作者给出的他的思辨。
好的小说，终究待你自己去读一读，才会深刻：
“历史就是宾周，亢奋有时、低迷有时。以猥亵写悲哀，以狂想写真实，香港故事无他，就是一场龍头凤尾的悲喜剧。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>透明的世界，《永久的档案》</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%80%8F%E6%98%8E%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%B0%B8%E4%B9%85%E7%9A%84%E6%A1%A3%E6%A1%88/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%80%8F%E6%98%8E%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%B0%B8%E4%B9%85%E7%9A%84%E6%A1%A3%E6%A1%88/</guid>
      <description>人是因果律的动物，这种追问缘由的文化天性，使得这本自传一经问世便给了我巨大的好奇心。如果你与我一样，曾经震惊于2013年的“棱镜门”事件，之后陆续也看过了《第四公民》的纪录片，以及囧瑟夫主演的同名电影《史诺登》，那么这本自传《永久档案》我想一样会让你充满好奇心。
“是什么样的家庭，造就了史诺登这样一个人？他的背后又经历了怎样的成长与经历？是什么样的原因，促使史诺登做出了这样的决定？”
这个世界是一个不平等的世界，因为它对于很多人来说是透明的，如同很少人会生发出这些疑问，如同这本书很难进入主流大众的视线。
爱德华·史诺登，这个1983年6月21日出生的帅气小伙，和他迄今为止36年的“传奇”人生经历，注定了这本自传对于大陆的大多数人来说都是很难有“燃点”的：
你要跟朋友讲起：“你一朋友在部级工作的国家公务员，在青春正胜的，前途一片光明的时候，抛下了自己的女朋友，为了自由与信仰，踏上了“流亡”之路。”我猜得到的第一句回应会是：“傻B！”你要接着说：“这朋友是我崇拜的偶像啊！”我猜得到的第二句回应会是：“你TM是不是也是个傻B！”——这大概是因为中美的文化差异。
对于95之后的“移动互联网”一代，这本自传也是很难有共鸣的。成长在移动互联网的世代，在联网的“域阀”极低的年代，很难体会和理解初代互联网给人带来的魔力和感召的。不信你给他解释解释MS-DOS操作系统、解释解释那魔性的调制解调器的拨号音！
真正有强烈代入感的只会是一小部分人，出生在80-95年之间的IT行业且抹平了东西文化差异的这一小撮人。当你看到自传里的这些片段，放佛看见的就是在平行世界的另一个国度里，你的人生：
《超级玛丽奥兄弟》1.0版本，可能是史上最经典的横向卷轴游戏……在这三十二关中，玛丽奥的背后有一堵墙，游戏用语称之为“看不见的墙：，这让他无法往后走。没有办法后退，只能向前走——无论是玛丽奥、路易吉，还是你和我都一样。人生只会往一个方向前进，也就是时间流动的方向，无论我们努力走了多远，这堵看不见的墙永远都会紧跟着我们，让我们无法回到过去，强迫我们前往未知的未来。——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 235-51
这台电脑时常陪伴着我，像是我的第二个手足或是初恋情人。它在我发展独立自我人格的时刻走进我的生命，让我了解到网络世界的无限广阔。这种探索的过程相当刺激，令我有一阵子忽略其他家人与家庭生活。换个说法，我当时正经历叛逆的青春期，只不过这是科技引起的青春期。这令我产生巨大的变化，而各地所有接触电脑的人有着同样的经历。 ——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 421-40
我的意思是：网络早期的匿名性鼓励了我这一代人改变成见，而非故步自封、顽固不化。拥有这种反省的能力，能让我们倾听自己内心而不必选边站，也不须担心名誉受损而盲从他人意见。错误迅速遭惩处然后尽快修正，让社会与“犯错者”都能继续往前走。对我而言（以及许多人），这就是自由。 ——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 555-58
所谓的**“长大”**代表的是你体会到：你的存在受制于成套的规范、仿真两可的规则以及毫无根据的常规。这些规定未经过你的同意便强加在你身上，而且随时随地都有可能改变，甚至在你违反规则时，你才意识到它们的存在。——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 596-97
这是所有骇客的起源，你意识到因果关系间的链接。**骇客并非仅限于电脑领域，只要规则存在的地方就会有骇客。**想骇入一个系统，你必须比系统创造者或经营者更了解规则，并利用这群人缺省系统运作与实际运作间的差异。骇客懂得善用这些无心瑕疵，与其说他们打破规则，不如说他们协助暴露系统缺点。 ——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 615-18
我在意的倒不是文字记录是否完美无缺，而是灵魂的完整性。我不想活在一个人人必须假装完美的世界，那样的世界没有我和朋友的容身之处。抹掉在网上的评论，等于抹煞我是谁、我从哪里来、我走了多远。否定年少时候的我，等于否定现在的我的合法性。——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 1157-60
这本自传的最精彩的也是我最喜欢的部分，大概就是讲述史诺登20岁之前的成长经历的第一部分。红白机、超级马里奥、BBS、青年骇客、“电话飞客”、《骇客宣言》（The Conscience of a Hacker），当这些熟悉的字眼出现在面前，就像是我自己经历的青春一样，那些字里行间的情绪，年少的不羁与成长，大概是我们这样一代人的共同记忆吧。
而更让我惊奇的是，“9·11”这个历史事件，成为了史诺登人生当中的转折，也一样的在大洋彼岸的这边促成了我人生的巨大转折——我们深刻的活在历史事件的影响之中——在史诺登的自传里，又为这句话找到了强有力的佐证了。这自传的后面两个部分，在《史诺登》和《第四公民》的电影里都有讲述，意外的地方只有小小几个章节，史诺登女朋友的日记，值得一读。
有的时候，读别人的自传，反而更加清楚的明白了，我何以成为了今日的我。弃我去者,昨日之日不可留，乱我心者，今日之日多烦扰，人生如寄，多忧何为呢？
最后要引用书里的一段话来作结尾，有这样一句话，史诺登便足以成为我心中的偶像的：
自传是静态的，无法记录下一个人的全部变化。因此，最棒的自传不是发表一段声明，而是许下一个承诺，期许自己坚守原则、变成更棒的自己。——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 785-87</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仙女去哪儿了？</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BB%99%E5%A5%B3%E5%8E%BB%E5%93%AA%E5%84%BF%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BB%99%E5%A5%B3%E5%8E%BB%E5%93%AA%E5%84%BF%E4%BA%86/</guid>
      <description>真实的仙女和虚假的仙女 历史上关于仙女的消亡是一个困扰我多年的问题，直到一个月前，从平行宇宙的另一个世界里得知了这本《最后的仙女》，这多年的困扰，得到了一半的消解：
我知道肯定有很多的“仙女”，被标题所吸引，既然谈论这么敏感的话题之前，非常有必要先区分一下真实的仙女和虚假的仙女，所以我先百度百科了一下：
仙女（英语：Fairy，世界语：Feo），源于中国神话，形容品德高尚，智慧非凡，纤尘不染，高雅脱俗，且具有非凡能力、长生不死的女子和较高地位的神。如西王母，姑射仙子，嫦娥仙子，冰仙女，等等。在语境中多用来形容容颜娇好，端庄秀丽，清新脱俗的女子。
西方的仙女是童话或神话传说中的一种女性灵物或精灵，经常被描述为一种超自然或不可思议的灵物。仙女通常被描述为具有人类外表身具神奇力量，其起源出自无法考证的民间传说。虽然在现代文化中，尽管她们常常被描绘为年轻、有时具翅、身材矮小的类人生物，但它们与最初人类所表述的完全不同。英文字的“Fairy”有时也能作为对精灵、矮人、地精和哥布林等各种外形接近人或具有超自然力量的生物总称。在这样的情况下，“Fairy”就会被翻译成精灵。
中国的仙女和西方的仙女，是有严格的区分的，这种区分主要体现在外表和气质上，中国的仙女是这样的——容颜娇好，端庄秀丽，清新脱俗的女子，而西方的仙女是这样的——她们常常被描绘为年轻、有时具翅、身材矮小的类人生物，所以我谨慎的认为(哎哟，我的求生欲啊！)，各位“仙女们”下次发朋友圈的时候为了避免误会，可以用“本仙姑”或者“本公主”，因为当我们谈论仙女的时候，可能说的是一种年轻、有翅膀、身材矮小的类人生物。
《最后的仙女》是两个美国人编的，一个叫舒尔茨，一个叫塞弗特，所以关于“仙女去哪儿了？”这个问题的回答，只有西方的仙女的下落，关于另外一半”中国仙女“的下落，我还蛮期待会不会遇见一本书叫做《最后的仙姑》。
从波德莱尔到现代主义 言归正传，这本书收录的是十九世纪末十九位法国作家创作的三十六个童话故事（迷样的数学），里面有几个熟知的名字夏尔·波德莱尔、阿尔丰斯·都德、纪尧姆·阿波利奈尔，所以让我们把视线回到一百年前，回到19世纪末的法国，回到那时候的世界之都巴黎。
你可能不知道波德莱尔的名字，但一定听过他的代表诗集**《恶之花》，此时此刻有必要反复加强夏尔·波德莱尔这个名字，因为这个写出了”文人是世界的敌人“这诗句的人，可以无愧于现代主义的”唯一创始人“这个称号。《恶之花》在西方文学史上是一本惊世骇俗的书，而赋予它现代主义开创之作地位的，并不只是它的露骨描写，更在于波德莱尔将清晰的形式和淫乱的主题、格律严谨的十四行诗和粗俗的比喻有机融合能力**。能把这种能力上升到文学史和文化史的人很稀有，在中国文学史上有位妙人也能享有这样的评价，那就是兰陵笑笑生和他的《金瓶梅》，但那伙儿还是明代，书写的还是封建社会的，放到近现代文学史上有两个人稍微可以找到些“波德莱尔”的影子，一个是“春风沉醉”的郁达夫，还有一个是拿过诺贝尔的“灵山”高行健（可能和他入了法籍有关系）。
拥有了这样奇妙的人设之后，再告诉你波德莱尔还写过一篇童话故事呢？你觉得这会是怎样一个故事呢？开篇就是这么强悍一个人设，你想想剩下那十八个人，会写一些什么童话故事呢？
哦！对了，这十九个有个统一的称呼，“颓废派”，所以这本书的副标题就叫做“颓废故事集”。
“仙女、公主、王子们”的大型事故现场 当你在短短几个小时之内，密集地看到诸如“意外死亡”、“雌雄同体”、“娘娘腔”、“同性恋”等等关键词的故事时候，就会有一种大型事故现场的感受，结局的不可预料、恶趣味、深刻的批判性让人持续不断地颅内高潮，最近的一次如此这般的视听感受，只有春天时候的《爱、死、机器人》了。
摘取一些书中笑的我前仰后翻的片段（此部分书透哦）：
卡帝斯·孟戴斯 &amp;amp;《梦美人》
“哦！你竟然承诺给我这样的幸福”
&amp;ldquo;那么就请起身，亲爱的，跟我走&amp;rdquo;
&amp;ldquo;跟你走？这就要走？等一下。没错，你说的这些都很诱人，可是你也许不知道，接受你意味着不得不放弃更好的条件！&amp;rdquo;
“你这话什么意思，我的公主？
”这一百年来我不仅睡着，而且一直在做梦，还在梦中统治着一个妙不可言的王国！&amp;hellip;.(省略一百字)&amp;hellip;.总而言之，王子殿下，我不认为解除咒语会带来好处。请你发发善心，让我继续睡下去吧。
王子一吻深情都喂了狗，奈何阿蜘只爱曾阿牛。梦醒时分再睡伙儿，公主啊，你这么优秀，你妈知道吗！
卡帝斯·孟戴斯 &amp;amp;《最后一位仙女》
(仙女许诺给窗前的姑娘认识一位小伙子)
仙女说：“你微笑的嘴角有两个酒窝，我只想请你允许我在那里藏身。我还可以变得更小，所以不会给你带来任何麻烦”
&amp;ldquo;如你所愿！就这么说定了。&amp;rdquo;
那姑娘话音刚落，奥丽娅娜已经变得比一颗珍珠还小，小到几乎看不见，然后在那美丽的粉红色小窝里舒服地坐&amp;hellip;..她没有忘记实现自己的诺言，马上将那比阳光更英俊的年轻人从遥远的地方召唤而来。小伙子出现了，头顶是金色的卷发，心中怀着无限的温柔，跪倒在心爱的姑娘面前。
可是就在这时，一个恶心的男人出现了。那是一个老态龙钟的男人，眼角堆积着分泌的粘液，还有一对干瘪的嘴唇。他拿着一个敞开的保险箱，里面装着数不清的宝石。女孩朝他飞奔而去，热情地拥抱他，亲吻他的嘴唇，可怜的小奥丽娅娜，她正坐在那女孩微笑的酒窝里，只一瞬间便因窒息而死。
这大概是第一个也是最后一位被酒窝夹住窒息而死的仙女，位列奇妙仙女之死第一位了。脑回路清奇到让我已经不想讽刺拜金主义了！
威利 &amp;amp;《幻灭者的童话》
(狼的故事)
” 当时我正饥肠辘辘地走在树林里，小红帽走过来对我说：‘我的祖母住在离这里五百米远的地方，她是一个恶毒的老妇人，害我活得好苦。亲爱的狼，请你行行好，做一只善解人意的小狼，帮我把她的脖子扭断好吗？她很胖。’我就像傻瓜一样掐死了那个悍妇，结果小红帽叫来警察，让他们逮捕我，还说我是一个无政府主义者。我被罚做了二十年的苦工，而那个荡妇却继承了她觊觎已久的奶奶的存款，还与一个理发师的助理结了婚。所以说，他人之间的积怨，最好不要掺和。“
要是金刚狼听了狼爷爷的故事，可能后来就没有X战警了！狼爷是个哲学家啊！
阿尔贝·莫克尔 《瓦郎德斯王子的故事》
&amp;ldquo;哦！这一刻的结合是多么的神圣！我们的嘴唇紧凑在一起，在热血沸腾的欲望中探索着彼此的存在。我感觉她的欲望苏醒过来，又死在我的吻中。她的气息穿透了我，我将我的灵魂呼出到她体内。我能感受到她的灵魂在轻触碰着我的。最终，当我们分开时，我万分期待她嘴里将要吐出的第一个字眼，第一个字眼的意义将被永远铭记&amp;hellip;..&amp;rdquo;
矮人吕尔笑出了声，那笑声如此兴奋，恰好打断了王子的话。公主和王子们全都笑起来，却不知道为何而笑。这时候，拉聚丽带着调皮和好奇的表情走到他身边。
“公主在接吻后说的是什么？”
王子叹气。
她说&amp;quot;唧，啾啾，唧&amp;quot;，然后是‘嘀哩，呖呖！嘀哩，嘤……“
&amp;ldquo;她用鸟儿的语言说话，最糟糕的是，她一幅兴高采烈的样子，似乎终于找到与自己的灵魂契合的语言。她就像疯了一样叽叽喳喳嘀哩嘀哩叫个不停！她快乐而娇媚，连自己也忍不住顾盼自怜……&amp;rdquo;
瓦郎德斯王子啊，我跟你说这个虽然可能是个广东去的公主，可能给你的吻留下了很深刻的阴影，但是你还要模仿，你还要&amp;quot;唧，啾啾，唧&amp;quot;！！你还要‘嘀哩，呖呖！嘀哩，嘤……”！！！，这就是你的不对了！笑死了我，谁继续往下读啊！
全书里三十六篇故事，类似的章节和段落还有很多，留待有心人，自己去挖掘。
后记 我很喜欢这本书前言的一段话：
颓废故事是给成人，而不是给孩子看的，所以无须天真烂漫和说教。这些故事充满反讽和偏离传统道德的结局，呈现的信息常常含混不清。他们对于十九世纪末的政治、社会和知识界的批判，并非总是出于一种颠覆的冲动——虽然这才是颓废主义的核心。这些童话偶尔也会突然转向，在现代社会中寻找启迪，而不是覆灭的迹象……随着二十世纪的到来，仙女和精灵们开始再一次出现在人们面前。在见到第一辆汽车时，人们便坚信语言已经实现。他们相信那些乘坐着汽车出行的女性是曾经生活在人间，而今故地重游的仙女。
一百年前，仙女们住进了巴黎，魔法棒收归了国有，自此销声匿迹。好在我生活在东方，在一百年后的东方，我还时常能碰到仙女，我相信我会遇见那本写“中国仙女“的书，没有的话，我就写一本，书名就叫《最后的仙姑》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《20世界简史》，太阳底下的新鲜事</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/20%E4%B8%96%E7%BA%AA%E7%AE%80%E5%8F%B2%E5%A4%AA%E9%98%B3%E5%BA%95%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%96%B0%E9%B2%9C%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/20%E4%B8%96%E7%BA%AA%E7%AE%80%E5%8F%B2%E5%A4%AA%E9%98%B3%E5%BA%95%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%96%B0%E9%B2%9C%E4%BA%8B/</guid>
      <description>有句话说：“太阳底下没有新鲜事”，不新鲜的原因，无它，因为从历史里都能找出相似的楔子。
很多人会觉得看历史书是一件很枯燥的事，那这本“《20世纪简史》-从无线电到柏林墙”或许可以改变一下你的过往印象。评价一本书的标准有很多，对于这么通俗的历史读物，既然冠上了简史的名字，那不得不夸奖一下作者和译者的文笔，简洁而流畅，这让这么书非常的**“好读”**。
另外一个“好读”的地方在于，这本书的的结构并非严格意义上沿着时间轴而进行，而是更符合当下习惯的“碎片化”结构，像一个裹起来毛线团，从这个线头扎进去，从那一头出来，没有什么阅读的压力。
所以在消除了历史的宏大感之后，充斥在历史中那些小细节，会让人有一种掘金的快感：
民主的扩展之势，深得人心，甚至在中国也是如此。中国当时统领朝纲的慈禧太后，卒于 1908年。此时的清朝已支离破碎，继位的小皇帝回天乏力，四年后便退位了。中国国民党的机会随之到来。这些年轻的国民党人大多留学西方或日本，他们敬仰美国，推崇美国的民主制度。他们的领袖孙中山是个广东的基督徒，在夏威夷和香港接受教育。这位年轻的医生与他的同志们帮助推翻了清朝，试图建立起民主制度。但是要想成功推行民主制度，要有辩论的底子，公民权利的启蒙，也要有些对公民责任的认识。中国的第一次国家选举是在 1913年，年轻的改革者获胜，但这也成了那个时代中国的最后一次选举。 野心勃勃的将军袁世凯，很快就废除了国会。历史悠久的君主制被废除，中国迎来一系列军事领导人的统治。言论自由是民主制的要素，言论自由岌岌可危的国家，中国不是唯一一个。 20世纪初，世界上四分之三的民族的公民自由是薄弱或危险的。甚至在欧洲，几个最大的帝国也一直不情愿把自由放手给个人。”
（这个澳洲人看问题看的很清楚啊！欧洲几个最大的帝国也是权力欲满满耶！）
“每一个世纪里，聪明而善于观察的人都在思考，大权集于一人之手的利弊如何。世界上的各大宗教也各自质问这种局势的困境和危险。在现代社会，让人印象最深的表示担忧的学者便是阿克顿勋爵，他是出生在那不勒斯的历史学家，在英格兰度过了大部分的学术生涯，并在 20世纪初于德国去世。他拥有世界上最大的私人图书馆之一，藏书 5. 9万卷之多，其中数千册他都亲自用笔做注释，他深深沉浸在西方历史中，尤其是天主教教会和近代英国政治，他也是威廉·格莱斯顿的好友兼顾问。阿克顿勋爵笃信天主教，深谙人性中的善恶， 19世纪 60年代以来，他深刻地思考着那些大权在握者的道德堕落，还有在他们权杖下的芸芸众生所遭受的身体和情感的创伤。阿克顿勋爵在给英国国教牧师兼历史学家曼德尔·克雷顿的一封私人信件中，发出警醒之词，但这些话直到他身后才公之于众。在下一代斯大林、希特勒和其他领导大行其道时，他的这番话才尤其令人唏嘘感喟。**阿克顿写道：“权力会产生腐败，绝对的权力会产生绝对的腐败。”“伟人几乎总是坏人。”**他过于悲观地补充说。”
（这个老头的私人图书馆这么大，哇！好有钱！）
&amp;ldquo;纽约的一位电视评论家将越南战争称为“客厅里的战争”。电视节目扣人心弦，紧跟时事，如今又有了彩色图像，更添魅力。&amp;rdquo;
（咦！那个美国电影叫什么来着……哦！《现代启示录》）
““所有伟大的领袖，”约翰·肯尼思·加尔布雷思写道，“都有一个共性：他们愿意坚决地面对当代人民最焦虑的问题。这也就是领导的本质。”非洲不乏拥有这种特质的领袖。其中的不少人在遥远的异域也是家喻户晓的人物：埃及的贾迈勒·阿卜杜勒·纳赛尔、肯尼亚的乔莫·肯雅塔、尼亚萨兰和马拉维的海斯廷斯·卡穆祖·班达博士、刚果的帕特里斯·卢蒙巴、加纳（之前被称为黄金海岸）的克瓦米·恩克鲁玛，还有西非的社会主义者及成为塞内加尔第一任总统的前神学院学生利奥波德·桑戈尔。他们当中的大多数心无旁骛地致力于各自非洲领土的独立。”
(哇！肯尼亚还有这档子事，长见识了！)
“20世纪 40年代，年轻的生物学家格雷戈里·平卡斯研发了一种避孕药。与此同时，另一种避孕药由卡尔·杰拉西从墨西哥山药中提炼而成，他在 1951年申请了专利。另一位热衷于避孕药研发的是玛格丽特·桑格，她在纽约开办诊所，指导已婚女性如何避孕。桑格担忧世界人口过量的问题，尤其是在第三世界国家，她相信在接下来的二十五年里，人类文明的未来“取决于一种简单、廉价并安全的避孕手段，在贫民窟和丛林也可以使用，即便是最愚昧不化的人民也知道使用”。基于这个论点，她说服一位古稀之年的慈善家帮助平卡斯的研究。这位慈善家是凯瑟琳·麦考密克，她的夫家是靠小麦收割机发家的富商。”
(这不就是《魔丸的诞生》里写的吗！)
&amp;ldquo;其中的两位登山员，一位是来自新西兰的埃德蒙•希拉里，还有一位是经验丰富的夏尔巴人向导丹增·诺盖，这两位被送到团队最前方探路。 1953年 5月 29日，他们两人独自登上了世界的顶端。亨特的团队成功登顶之时，刚好年轻的女王伊丽莎白二世登上皇位，一些人评价说，仿佛在 1953年，英国的年轻人感到了年轻的力量。”
(这是英国版《攀登者》？)
璨若星河的20世纪还有很多这样的人物和很多精彩的细节故事，可以让你在阅读的过程中内心戏满满的大呼小叫起来，不需要太多的停留，深入到历史的沟壑里去深度的挖掘，只需要在21世纪的海岸礁石上，让视线延伸出去，原来那所谓的百年沧桑，即是**&amp;ldquo;太阳底下无新鲜事&amp;rdquo;**。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《无知》，在故乡的流亡者</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%97%A0%E7%9F%A5%E5%9C%A8%E6%95%85%E4%B9%A1%E7%9A%84%E6%B5%81%E4%BA%A1%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%97%A0%E7%9F%A5%E5%9C%A8%E6%95%85%E4%B9%A1%E7%9A%84%E6%B5%81%E4%BA%A1%E8%80%85/</guid>
      <description>《无知》是昆德拉“遗忘三部曲”中的一部，它是最平淡的一本小说，但也是最不能让人遗忘的小说。
故事围绕着两个流亡者依莱娜和约瑟夫的回归之旅来展开，讲述他们重归故国的见闻所感，以及两个人的重逢相遇。两个人的回归之旅，是流亡人的寻找之旅——他们回到过去，是想弄清楚，他们从哪里来，找回迷失在这个世界里，丢失了的位置和身份——他们找到过去的朋友，吃喝玩乐，试图找到曾经的友谊；找到过去的恋人，尽床笫之欢，试图找回曾经的爱恋。可当故事讲到最后的时候，飞机穿破黑色的云层，清晨的布拉格还在沉睡，才明白，原来一切的美好都只是昨日的黄花罢了。
那么问题就来了？是时间？还是被时间烧成灰的记忆？
如果我们换个角度，用地域来而不是用国家来区分他乡和故乡，用传统和现代的对来来替代故事里主人公所面临的“左”和“右”的意识形态对立。那么故事里的主人公和他们的故事，每天都在脚下这片大陆激流猛进的工业化和城市化的大潮中如火如荼地上演着。困扰着故事里的主人公的问题，一样的也困扰着每一个离开了家、离开了她和他的，我和我、你和你、还有他和她。
我们和故事里的主人公一样，都是迷失的、孤独的流亡者，渴望温暖，渴望回归，渴望回到母体的子宫里。区别在于故事里写的是别处的流亡者，我写的是现代化的流亡者。
我们是现代化的流亡者。
我们是时空上的流亡者，我们回不到“故乡”了，我们回到的只是一个崭新、鲜艳、喧闹的美丽新世界，这里生活着经过改造了之后的“新”人，是割断了历史、看不到未来，摸着石头过河的“新”人。
在读完这本小说的那天，刚好有个离开家的朋友归来。聚会席间，我说我念段话给你听：“记住自己的过去，一直将它藏在身上，这可能是保持人们所说的自我的一贯性的必要条件。为了使我自己不至于萎缩，为了使自我保持住它的体积大小，就必须时时浇灌记忆，就像浇灌盆里的花儿一样，而这种浇灌需要跟朋友们保持固定而又规律的接触。”
是啊，当沧海桑田，一去韩国不复返之后，我们还有朋友。当我们端起酒杯的时候，斟满其中的是那些古龙式的年少轻狂、快意恩仇，那天，我们喝下了不少叫作“乡愁”的酒。
我亦是精神上的流亡者，和那些在政治和文化上觉醒了的人一样，有着双重流亡者的身份。这些年我一直生活在家乡的这个小镇上，这些年我也一直生活在别处。你要问我“精神家园”在哪里？我回答不了你，有“家”的是游子，不是流亡者。
这几年，工作的时候，常有人听了我的口音，会问我：“小伙子，你是外地人吧？”我会马上改用方言，跟他说腔调十足的信丰话——就跟恩更样，这帮打靶死的在微信群里说，呀要赶回来，铁明夜早什的比赛。还是我噶兄弟说得好：“你们不挂白呀是好朋友！”。
这几年，清明的时候，我都回去回一趟福建，回到深山里的那个小村子。差不多一百多年前，我的爷爷从那里出走，来到现在生活的这个小镇。在祠堂里听着族人的闽南音很是亲切，可是我已经不会讲那样的话了。
这几年，有个地方，我一直想去看一看。从季大师打那回来之后，我就有了这个想法。他说他的旅行是“拥抱太平洋的风”，可我从他的口述里，分明感觉到那像是一个回到母亲怀抱的孩子。
……
这就是“遗忘三部曲”里最不能让人遗忘的小说：当我们《慢》下来，我们才会意识到我们的《身份》问题，答案既不是时间，也不是记忆，而是我们的《无知》。“无知”，可以解读为我们尚未觉醒、未曾觉醒，也可以说是我们善于遗忘罢了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《城市与狗》，略萨的青春魔方</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E4%B8%8E%E7%8B%97%E7%95%A5%E8%90%A8%E7%9A%84%E9%9D%92%E6%98%A5%E9%AD%94%E6%96%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E4%B8%8E%E7%8B%97%E7%95%A5%E8%90%A8%E7%9A%84%E9%9D%92%E6%98%A5%E9%AD%94%E6%96%B9/</guid>
      <description>提起拉美文学，大多数人第一联想到的会是加西亚·马尔克斯，博尔赫斯，如果不是2010年的诺贝尔文学奖，可能没有机会知道马里奥·巴尔加斯·略萨以及他的《城市与狗》、《酒吧长谈》、《绿房子》等等小说。《城市与狗》是我近期的拉美文学阅读中的第二部长篇小说，和波拉尼奥的《荒野侦探》相比，《城市与狗》不仅有对利马这座城市独特的风情描写，而且更多了一丝**“残酷青春美学”**的味道。
如果你对残酷青春美学没有概念，不妨先看看几部电影岩井俊二的《关于莉莉周的一切》、杨德昌《牯岭街少年杀人事件》、或者贾樟柯的故乡三部曲。残酷青春，发生在世界的各个城市、各个角落，当他落在秘鲁首都利马时，就有了这本《城市与狗》。
《城市与狗》以位於秘鲁首都利马的莱昂西奥·普拉多军事学校校园与扰攘的利马市为舞台，围绕着几个中心人物－军校5年1班的同班同学：「美洲豹」（El Jaguar）、「奴隶」（El Esclavo，里卡多·阿拉纳Ricardo Arana的外号）、「诗人」（El Poeta，阿尔贝托·费尔南德斯Alberto Fernández的外号）、博阿（El Boa，这个称号有蛇的意思，美洲豹、博阿、「山里人」El Serrano卡瓦Cava、鲁罗斯Rulos是班级地下组织「团体」El Circulo的4大主将）；甘博亚中尉（Teniente Gamboa，负责带他们5年1班的军官）；核心女角－特莱莎（Teresa，校外姑娘，「奴隶」的邻居和暗恋对象；「诗人」的情人；「美洲豹」小时的邻居和好学伴（後来成为他的妻子），与3大男主角「美洲豹」、「奴隶」、「诗人」有着关键性的连结）等展开铺陈。
《城市与狗》是略萨的第一部长篇小说，完成于1960年，写出这部小说的时候，作者不满二十二岁（二十二岁的时候，我在做些什么呢？），真是令人惊奇又赞叹。
直到今天，你去商店里买上一个新的三阶魔方，它的六面都是统一的纯色。而当你拆开魔方，简单扭动四五次，你就会发现，原初那单纯的美好，就很难再回去了。镌刻着花季与雨季的青春，也在那青葱的岁月里，被冥冥无关的青丝所拨弄，进而在我们一次又一次的选择与转身之中，成了现在的模样。彼时，我们回忆过往的青春岁月，就像掌心之中握一个被拧乱了的魔方，诸色混杂、茫然无望，参不透时间之箭里的还原之法。
略萨的魔法，不仅仅是青春的炫丽色彩，还有小说魔方一样的结构。
在所有的还原魔方的方法之中，有一种最为简单直接和暴力的方法，就是把魔方一片片拆下来，然后再接回去。如果你习惯传统的线性叙事，那么读到这本小说之时，你一定会有萌生出把这本书“暴力拆解”了的冲动。也许你会说，二十二岁的略萨太过任性了。不同的章节，不同叙事人称，率性的拼接在一起，这段没有讲完，就跳转到下一个莫名的段落和情节之中去了，而正是这样的结构，让这部小说呈现出了魔幻绮丽的色彩。你去看一个拧乱的魔方，生活就是这么杂乱无章地被存档在了记忆的图谱之上，有些事，只有站远一点，再远一点，你才能发现它的美。
小说里，引用了上个世纪三十年代法国左翼作家保尔·尼桑的一句话：**“我曾有过二十岁。我不同意任何人说那是最美好的年华。”读到这句话时，手机电台里应景的想起了一首歌，歌声里唱到——“要知道伤心总是难免的，在每一个梦醒时分，有些事情你现在不必问，有些人你永远不必等。”——我抬头看看窗外，东边天空竟开始泛白了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《你一生的故事》，从哪里开始讲起？</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BD%A0%E4%B8%80%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BD%A0%E4%B8%80%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>很早以前就听过一部作品叫做《巴比伦塔》，它像夜空里的一颗星星，隐约闪烁，一直垂挂在你脑海的那个角落里，直到有一天，你抬头望向那个方向，才注意到他的光亮。对于这本《你一生的故事》，对于他的作者姜峯楠都是如此。
姜峯楠，1967年出生于美国纽约市杰斐逊镇，毕业于布朗大学计算机科学系，是美国当代最优秀的华裔科幻作家。 姜峯楠的作品不多，自1990年发表处女作《巴比伦塔》至今，总共发表的作品只有八篇，且都是短篇或中篇。尽管如此，他在美国科幻界却享有很高的声誉。个中原因很简单：他的作品虽少，却几乎篇篇称得上精品。八篇小说让他捧回了包括雨果奖、星云奖、斯特金奖、坎贝尔奖在内的所有科幻大奖的奖杯。
Chiang was born in Port Jefferson, New York. Both of his parents were born in China, but moved to Taiwan with their families during the Communist Revolution before immigrating to the United States. He graduated from Brown University with a computer science degree and in 1989 graduated from the Clarion Writers Workshop. He currently works as a technical writer in the software industry and resides in Bellevue, Washington, near Seattle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《荒野侦探》，一切以喜剧开始者注定以喜剧结束</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%8D%92%E9%87%8E%E4%BE%A6%E6%8E%A2%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BB%A5%E5%96%9C%E5%89%A7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E8%80%85%E6%B3%A8%E5%AE%9A%E4%BB%A5%E5%96%9C%E5%89%A7%E7%BB%93%E6%9D%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%8D%92%E9%87%8E%E4%BE%A6%E6%8E%A2%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BB%A5%E5%96%9C%E5%89%A7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E8%80%85%E6%B3%A8%E5%AE%9A%E4%BB%A5%E5%96%9C%E5%89%A7%E7%BB%93%E6%9D%9F/</guid>
      <description>罗贝托·波拉尼奥的《荒野侦探》这本小说的名头很大，入选英国文学杂志《瓦撒非利》（Wasafiri）“25年来影响最大的文学作品“，《新京报》书评周刊300期特刊“100人的阅读”推荐，2007年Amazon及纽约时报年度十大好书，被称为是写给”失败的一代“的一封情书。
看了书名，你可能会觉得这是本侦探小说，但是千万别被这个书名给误导了，毕竟这译名和文字本身就已经是“三手货”了。我更喜欢书的英文名《The Savage Detectives》，是动词而不是名词，更贴合那个年代青春永远停不下脚步的躁动。这本书大体讲了这样一个故事，“两个诗人去找一个失踪的诗人，第三个人（一个迷失在墨西哥的墨西哥人）又去找那两个失踪的笨蛋。一连串捕风捉影的故事，疯狂滋长的废话，满地悲伤的碎片。”
@Raymondvshen K794的火车车厢中 10/16/16
一种奇妙吊诡的感觉随着这三天的时空转换蔓延开来。
@Raymondvshen 航丰时代广场的书房 10/20/16
打算小睡一下出去跑步的，结果小睡一下，这就立马要狂风暴雨的节奏。
@Raymondvshen 向工业园行驶的爱玛上 10/23/16
我米1：0赢了尤文！！振奋啊！73号！洛卡特利！
@Raymondvshen 桃江河边的小草地 10/27/16
波拉尼奥真是个话痨，巴拉巴拉了好多段。
@Raymondvshen 航丰时代广场的书房11/5/16
不经意看到傍晚的夜空，心里少了一颗星星，有些莫名的伤感。
@Raymondvshen Fresh Coffee&amp;amp;Cake 11/13/16
美联储加息跳票了几次，就剩十二月这回了，这大概率啊。而且特朗普上台，美联储是不是会更不管不顾把这息给加了？阴谋论。
@Raymondvshen 航丰时代广场的书房 11/15/16
好玩~
你不能因为一件别人还没有做的事儿就向人家挑战啊，我想。但接着我又想生活（或者生活的幽灵）从来都冲着我们从来没有做过的事儿向我们挑战，有时甚至冲着我们想都没有想过要做的事儿冲我们挑战。 #kindle
青春、死亡、爱情的三位一体。
可是，后来最优秀的拉美作家或者生于1950年代的优秀作家的履历他们也经历了一遍：青春、爱情和死亡的三位一体呈现在他们面前，仿佛过了一次主显节。这种幻景在多大程度上影响了他们的创作呢？最初，微妙的几乎难以察觉：就像一块玻璃压在另一块玻璃上轻轻移动那样。
世间所有的偶遇都是命中注定，所以不难想象，话痨如我与波拉尼奥这个话痨在另一个时空相遇，碰撞出了怎样的火花。从火车车厢一直到书房桌灯前，前前后后、断断续续地用kindle读了一个月的时间，才把这本五百多页的小说读完。好几次我都扔了不看了，然后又捡回来继续看，直到在读完最后一页的那个夜晚，才领悟到这本书的真谛——有些书是一定要”你和它搁在一起，经过一段时间发酵“才能享受到它的美好的。
波拉尼奥是个很有实验精神的作家，而且某种程度上我觉得他有种跨越时空的感知力，这本《荒野侦探》并不是我很推荐的一本书，一方面是它的主题，一方面是它的”骨骼（结构）清奇“。我这篇文章的三个部分的内容，扩充放大个100倍，大概就是这部小说的模样。
最后用书里的话来给”青春、死亡、爱情的三位一体“的这幅速写一个总结：”生活（或者生活的幽灵）从来都冲着我们从来没有做过的事儿向我们挑战，有时甚至冲着我们想都没有想过要做的事儿冲我们挑战。“</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《北京折叠》，妖都的蚂蚁</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%8A%98%E5%8F%A0%E5%A6%96%E9%83%BD%E7%9A%84%E8%9A%82%E8%9A%81/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%8A%98%E5%8F%A0%E5%A6%96%E9%83%BD%E7%9A%84%E8%9A%82%E8%9A%81/</guid>
      <description>自从有了kindle之后，我养成一个在旅途之中读书的习惯，kindle带我进入到一个时空，车厢带我进入另一个时空。如果有天我进入了“虫洞”，穿越到了另一个维度，我猜一定会发生在车厢里读书的时刻。
当《北京折叠》的浪潮褪去之后，才后知后觉的找到这个短篇小说来读，像我这种“伪科幻”爱好者，对这样写实的短篇小说有着天然的热爱，因为时常脑洞开的极大，每一处没有写明的留白空间，都会头皮发麻、“细思极恐”！
小说里有两段，我很喜欢，一段在开头：
老刀本来没有什么奢望，可是自从糖糖一岁半之后，就特别喜欢音乐，每次在外面听见音乐，她就小脸放光，跟着扭动身子手舞足蹈。那个时候她特别好看。老刀对此毫无抵抗力，他就像被舞台上的灯光层层围绕着，之看到一片耀眼。无论付出什么代价，他都想送糖糖去一个能教音乐和跳舞的幼儿园。
另一段在结尾：
摇篮里，糖糖刚刚睡醒，正迷糊着揉眼睛。他看着糖糖的脸，疲倦了一天的心软下来。他想起最初在垃圾站门口抱起糖糖时，她那张脏兮兮的哭累了的小脸。他从没后悔将她抱来。她笑了，吧唧了一下小嘴。他觉得自己还是幸运的。尽管伤了脚，但毕竟没被抓住，还带了钱回来。他不知道糖糖什么时候才能学会唱歌跳舞，成为一个淑女。
**细腻、简练。**开头写出了，驱动整个小说的“热核”，主人物经历“圣洁时刻”而得到的使命。结尾写出了，未来指向的那片虚空，留着一种“尽人事听天命”的无力。行走在其中的“老刀”，一如在山间推动巨石的“西西弗斯”，在到达山顶之时，故事戛然而止。是个喜剧，还是个反复无止境的悲剧，那块巨石就在悬在了那里，糖糖会成为一个淑女吗？
当编号0891在珠江新城CBD的摩天大楼下面，抬头望向天空的时候，他觉着自己，还是挺人模人样的。
在面试开始前，他去了躺洗手间，整理整理了一下头发和衬衣上的褶子，深呼吸，对着镜子露出八颗牙齿的微笑，在烘干机前烘干了双手，拎着公文包，迈向了等待着他的会议室。
十分钟。
跨出会议室的时候，0891的心里松了一口气。他找了张沙发上坐下来，喝了一口水，巨大的落地窗，一幢幢的高楼，在阳光下闪闪发光，他突然的很想抽烟。
他踱步到窗前，站在窗口前，一个人站在那发着呆。
“沈总！沈总！~要不您先回去，结果很快就会出来。等结果出来，我们会马上打电话通知您。”
“好的！谢谢~谢谢~！”
离开之前，0891拿出手机，拍了张照片。
…
后来，0891跟我说，那天当他在珠江新城CBD的摩天大楼往下看的时候，他看见了楼下的那个人，就像在纸上爬行着的蚂蚁。
如果小说和生活之间分隔线不断的开裂，蚂蚁怎样到达纸的另一端呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当我在跑步时，我还是拍个照吧！</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BD%93%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%B7%91%E6%AD%A5%E6%97%B6%E6%88%91%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%8B%8D%E4%B8%AA%E7%85%A7%E5%90%A7/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BD%93%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%B7%91%E6%AD%A5%E6%97%B6%E6%88%91%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%8B%8D%E4%B8%AA%E7%85%A7%E5%90%A7/</guid>
      <description>“在长跑中，如果说有什么必须战胜的对手，那就是过去的自己。”—— 村上春树《当我谈跑步时我谈些什么》
在村上春树的诸多作品里，这本小书并不是太显名，毕竟是写村上自己的书，而且主要的内容也只是关于跑步的杂想。书中谈及的跑步带来的诸多感受，譬如马拉松的“鬼门关”、“该死的”膝盖等等，我想每个选择了长跑作为自己项目的人来说，都有过相同的或者类似的体验。只不过我们大部分人都是俗常世界里的一个普通的跑者，没有如小说家一样精制细密的语言和深入灵魂的思考。所以自称为跑步小说家的村上春树把每一个毛孔、每一寸肌肉的感受转换成文字表达了出来，而我们去阅读这本小说并不是为了去感叹“哇！我跑的时候也是这样的！”，它的意义更多在于**“他谈了些什么”**。
我看到的，有这么两句：
说起来，我这个人是那种喜爱独处的性情，表达的准确一点，是那种不太以独处为苦的性情。
&amp;ldquo;在长跑中，如果说有什么必须战胜的对手，那就是过去的自己。”
一方面我也是那种不太以独处为苦的性情，另外一方面我对长跑也有相似的看法：长跑是一种内向的自我审视，一种沉敛的自我调合，温度上是冷的，情绪上是孤独的。
随着这两年跑步的热潮席卷而至，马拉松如雨后的蚂蜂窝一般的生长了出来，这本《当我谈跑步时我谈些什么》随之大热，偷偷地爬上了畅销书的排行榜。存在总是有它的合理性的，谈跑步我是谈不出些什么的，当我在跑步时，我还是拍个照吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《看不见的森林》</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E6%A3%AE%E6%9E%97/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E6%A3%AE%E6%9E%97/</guid>
      <description>前年的一个下午，我一个人在树林的小斜坡上晒着太阳看书，突然之间不远处草地里蹿出来一只黄鼠狼。它发现我之后停顿了几秒，远远的看了我一眼，随即又蹿进了草丛里。我清晰的记得被惊吓到的感觉和它那受到了惊吓的眼神，竟有一种相忘江湖已远的飘零之感。
去年我一个人在山里骑行，有那么小半个小时，路上一个人都没有，我坐在路边喝水，明亮的阳光透过树冠层漏在身上，耳畔偶尔流过风声鸟鸣，整个森林就剩下一个人的粗重呼吸。照片里我在拥抱着没有PM2.5的原始森林，照片之外我是一只被森林困住的“野兽”。
十多年前，这地处北回归线以南的南国小镇下了一场大雪。那个雪夜的清晨，我穿过了大半个城市，去到了近郊的一片小树林。我躺在松林中间的一块平地上，看着雪花从上空松林“天井”一片片的飘落下来，聆听着尚未醒来的树林，恍惚的岁月里真像是一场尚未醒来的梦。梦醒来，即使沿着来时的路，可又怎能踏雪无痕呢？
这是记忆里闪闪发亮的段落，是我和“看不见的森林”的缘分。
一件很黑色幽默的事：这本《看不见的森林》出版的2014年，频繁出现在各种杂志和媒体评选的“2014年终极读书清单”之列。时至今日，在豆瓣上，关于这本书，却有这样一串数字：125人在读，301人读过，3647人想读。
书的末尾写到：“森林伴随我们进入文明社会，埋藏在我们灵魂深处。”可问题是我们的灵魂被埋在哪里了呢？所以固然这清新恬阔的林中自然笔记，以一种小而美的姿态试图唤醒更多人对自然和生态的关注，可如波涛般的媒体聚焦热度散尽，一排排“点赞”之后，有多少的人真真正正的停下了脚步、拿起了书，把这份关注，去落到了实处呢？豆瓣的数字虽然取样小，却也不失其真。这是生活在“钢筋水泥森林”里的一代，他们的森林，在植物园、在动物园、在博物馆。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《青春咖啡馆》，从我们生命中消失的人，逃逸线</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%9D%92%E6%98%A5%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86%E4%BB%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%80%83%E9%80%B8%E7%BA%BF/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%9D%92%E6%98%A5%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86%E4%BB%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%80%83%E9%80%B8%E7%BA%BF/</guid>
      <description>一种神奇的结局 （露姬）跳下去之前，她还说了一句话，好像在喃喃自语给自己壮胆：“都准备好了。你尽管去吧。”……
故事在此处翻转，另一个平行世界的故事展开。
波罗先生和身为法医的我，围绕着伊顿先生的死，展开了调查。疑惑丛生，谜底一点点被揭开……
有大概两个钟头的时间，我一直在思考小说的前半部和后半部两个迥然的故事到底有着如何千丝万缕的联系，一边脑洞大开，一边暗自惊叹作者惊人的谜样青春与侦探小说的驾驭能力。当夜深人静、阖上书本之后，我明白了一个道理，小说里的事有时候并不如你想象。
特别当你看的是盗版的电子书！
特别当你看的是盗版的电子书！
特别当你看的是盗版的电子书！
重要的事情，一定要说三遍！
是谁让你把莫迪亚诺的《青春咖啡馆》和阿加莎·克里斯蒂的《罗杰疑案》拼接到一起的，你出来，我保证不打死你！
从我们生命中消失的人 我们生命中总有些消失了的人，他们也曾炽热地说话，她说： ”只有逃跑的时候，我才真的是我自己。我只想逃走，逃到更远的地方，用剧烈的方式割断与日常生活的联系。“
我曾经天真的以为这只是一句假不经心的玩笑话，可直到那些人在某一天消失了，才幡然醒悟，她是多么刻苦铭心或字字珠玑地，说着一句玩笑话。直到那些人消失了，我才如梦初醒，对她一无所知，甚至连她的真实身份都不知道。
露姬是从我们生命中消失的那些人，露姬也是我们自己，故事里的人，你经过了我，我亦成了你故事里的一部分。相忘于江湖时，总会是有些消沉和沮丧的，不敌那一句”从此萧郎似路人“。
触景生情，说的正是陈奕迅《好久不见》里的唱词——我来到你的城市，走过你来时的路——我认识一个痴情的男人，他在她生活的城市，在她租住过的那个房间，整整过了三年，整整三年……
我想他心里一定时常萦绕着这样一种情感，像书里写的那样，在夕阳包裹的高架桥上，在暮光伸将出去的地方，看着往事如烟云消散，看着”死“了的恋人身份灰飞烟灭，低头暗自呢喃：
&amp;ldquo;假如她没死的话，我相信我可以让她看到别的天涯。
法国人真会说情话，竟让我泪流满面。
野子 最近单循环的一首歌，也许只是相信第一次倾而听到的歌声：
怎么大风越狠
我心越荡
幻如一丝尘土
随风自由的在狂舞
我要握紧手中坚定
却又飘散的勇气
我会变成巨人
踏着力气 踩着梦
……
吹啊吹啊 我的骄傲放纵
吹啊吹不毁我纯净花园
任风吹 任它乱
毁不灭是我 尽头的展望
吹啊吹啊 我赤脚不害怕
吹啊吹啊 无所谓 扰乱我
你看我在勇敢地微笑
你看我在勇敢地去挥手啊
我时常在往复循环的永恒回归之中，作起梦来，像一只断了线的风筝。人们常说，梦只是现实生活的映像，听在耳中，一击致命。我人生的前四分之一个世纪，任由那一条”看不见“的”质量线“所牵引着，我把它割断了，亲手割断了。我知道逃逸是多么的危险，是多么的难以控制，很容易粉身碎骨，摔的连骨头渣都看不到。也许这才是隐藏起来的真正的我，感受到危险，感受到自由，因为它们来的是那么的真实！
法国哲学家德勒兹经常在后期的经典之作《千座高原》中，他详细区分了三种类型的线：坚硬线、柔软线和逃逸线。坚硬线指质量线，透过二元对立所构建僵化的常态，比方说人在坚硬线的控制下，就会循规蹈矩地完成人生的一个个阶段，从小学到大学拿工资生活到退休；柔软线指分子线，搅乱了线性和常态，没有目的和意向；逃逸线完全脱离质量线，由破裂到断裂，主体则难以控制的流变多样中成为碎片，这也是我们的解放之线，只有在这条线上我们才会感到自由，感到人生，但也是最危险之线，因为它们最真实。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《广岛》，熟悉的陌生人</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%B9%BF%E5%B2%9B%E7%86%9F%E6%82%89%E7%9A%84%E9%99%8C%E7%94%9F%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%B9%BF%E5%B2%9B%E7%86%9F%E6%82%89%E7%9A%84%E9%99%8C%E7%94%9F%E4%BA%BA/</guid>
      <description>和熟悉的陌生人一样，除了能不假思索哼唱起的“广岛之恋”外，广岛对于我和我们大部分的人来说是一座”看不见“的城市。与遇见熟悉的陌生人一样，在这盛夏时光里，经约翰·赫西（Jhhn hersey） 先生的这本《广岛》（Hiroshima），与”广岛“这座城相遇了。
这是一本小说，”小“只是说它的篇幅，讲述了六个广岛原子弹爆炸幸存者之后各自的人生，而他们因为那个时刻而有了一个统一的身份”被爆者“。或卑微、或执着、或坎坷，他们用各自的方式，继续着浩劫之后的人生。字里行间的细微末节，在被政治与权力笼罩的乌云之下，更显示出生命的渺小与脆弱，而正是这些一片瓦砾上闪烁的生命的碎片，让人为之恻隐，为之动容。
对于一个想象力丰富的人来说，这是一本不忍猝读的书：
谷本先生发现在沙嘴上大约有二十个男人喝女人。他把船靠岸，催促他们上船，但他们没有动，他意识到他们虚弱的站不起来。他跳下船走过去，用手拉一个女人，但她手上的皮肤就像一幅大手套一样滑落下来。这让他感到毛骨悚然，他不得不坐下来休息片刻，然后他去河边吐了……
你试想风和日丽的一天，你揣怀着美好的心情，刚刚在办公室坐下，准备开始一天的工作，接着一道强烈的白光照亮了天空——人间顷刻成了地狱——狂风、火焰、瓦砾、鲜血、惨绝人寰的呻吟，一块一块掉落的皮肤……那些通过镜头留存在记忆里的5.12汶川地震、3.11日本大地震的电视画面一一浮现出来。天灾纵难回避，可人祸呢？因为战争，就可以掩盖掉使用原子弹这种大规模杀伤性武器的反人道罪行吗？十几万人的生死就在少数几个人的一念之间便被决定，轻如鸿毛的人生。
这是这本书带给我们的是关于人性、战争、正义与邪恶等等生命母题的思考与质问，我想当你读完它之后，你不会再消费广岛，把它贴上一夜情之都的标签；当你再谈论起原子弹的时候，你亦会感到生命的卑微，懂得你谈论的是怎样的一场灾难，就像驾驶着”伊诺拉·盖伊“投下”大男孩“的飞行员之一罗伯特·刘易斯写的那样——”当炸弹落向广岛爆炸时，我们看到整座城市消失了。我在工作日志上写到：‘上帝啊，我们都做了什么？’“
“1945年8月6日，八点零五分，广岛。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《失落的一代》，那些生命中缺失的年份</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%A4%B1%E8%90%BD%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BB%A3%E9%82%A3%E4%BA%9B%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E7%BC%BA%E5%A4%B1%E7%9A%84%E5%B9%B4%E4%BB%BD/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%A4%B1%E8%90%BD%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BB%A3%E9%82%A3%E4%BA%9B%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E7%BC%BA%E5%A4%B1%E7%9A%84%E5%B9%B4%E4%BB%BD/</guid>
      <description>我决不申诉我个人的遭遇，错过的青春，变形的灵魂，无数个失眠之夜留下来痛苦的回忆。
——舒婷、《一代人的呼声》
失落的一代 在谈论起这本书之前，有必要先弄清楚“失落的一代”。
1966年中国掀起“文化大革命”，学校停课，城镇中学生先“闹革命”，当红卫兵，后被遣送到农村去。据统计，1968至1980年间的下乡人数，大约有一千七百万。这场有组织的大规模人口迁移，是一场彻底的政治运动，名为“上山下乡运动”，在世界或在中国来看，都是史无前例的。这场运动对整整这一代城镇青年产生了深远的影响。不仅打乱了他们的生活秩序，使他们失去了受教育的机会，而且影响他们的家庭，以及整个城市社会，甚至农村社会。这整一代人可以被称作“失落的一代”。
豆瓣君上，关于这本书的简介，因为无法同意的更多，所以索性贴了上来。
本书揭示了发起这场运动的领导人公开或隐蔽的动机，与他们为达到目的所使用的手法，同时分析了他们的这些决定在整个社会上所引致的后果。本书也探讨了下乡运动进行了二十多年（包括“文化大革命”前小规模的运动），为何会在1980年突然寿终正寝，并且研究了这场运动在中国社会、政治及经济上留下了什么印记，以及它在中国当代历史上应该占一个什么位置。
所有的历史都是当代史。当所有人都在被选择性遗忘的时候，总会有人选择抗拒，选择深究真相。深究真相，是我读这本书的原因之一；另外一个原因，正如书的简介说的那样，这场“运动”对整整一代城镇青年产生了深远的影响，我的父亲是六零年生人，正是这“一千七百万”失落的一代中的一个。
那些生命中缺失的年份 我的父亲出生在1960年，文化大革命开始的时候，他还不到六岁。大体是渡过了混乱和动荡的初中之后，在七十年代中期，下放在离县城几十里远的一个村子里。
关于那段“知青”的岁月，我仅仅从他口中知道一个故事：
“那年他从村子里回到县城家里，奶奶看他瘦骨如柴，炖了一搪瓷缸的肥猪肉，结果饭还没乘上，那一缸的肉就吃完了……”
我的记忆中，他从来不吃番薯，我问他原因，他说他曾经整整一整年天天吃这玩意，所以一看到番薯就恶心，形容起来就是从胃到小肠的阵阵痉挛。
每年春节的时候，当年接收父亲下放的那户人家，都会下到县城来拜节，父亲都会亲自去接待，对于他来说，那一家人也成是他的亲人。
我很诧异我对他的青春时代的印象竟然如此的少，加起来就只有以上寥寥不足两段的文字，不到他对我的青春见证的一个镜头。在追溯“我从哪里来的”问题上，自然而然的要与他那些生命中缺失的年份遇上，书中字里行间，总是浮现出这个一千七百万分之一的年轻人的面庞，文字背后那些只能依靠想象来填补的场景，让我连着几个夜晚夜不能寐，充满着一种潸然的哀愁，像是一场迟来的祭奠。
他失去的那些，也是我失去的。
1977年恢复高考之后，父亲回到了高中。他怀揣着大学老师梦，从1977年一直考到了1983年，连着考了六年，都没考上，但梦还是离他远去了。他那六年的时间，读过的书，在多年之后成了我阅读历程最早的一批读物……
遥远的她 Lee小姐，是宛若蛛线上的朋友，在遥远的地方，有她的故事。
她的爷爷是参加了解放战争、抗美援朝，在1954年上山下乡运动刚开始，被派到了新疆和田的一个小县城。她的父亲和她都出生在和田，她称呼自己为疆二代。
她说爷爷是山东青岛人，她会普通话、维语、英语和一丢丢的青岛话。她说她回过一次山东的老家，那一趟旅程像是在时空中穿行，五十年的时光一帧一帧的在后视镜的镜像中飞速的消失离去，直到到达目的地、回到起点，她在镜子中看清楚，在异乡生根发芽，生长出来的，她的模样。
我想我们应该会成为很好的朋友，一定会。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《信》、圆缺、诗和远方</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BF%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BF%A1/</guid>
      <description>停电的夏日的午夜，窗外一阵阵的电闪雷鸣，约好的雨却一直不来。安静的坐在床头，读起东野圭吾的《信》，闷透了的空气，也闷住了心，喘不过气来。
《信》，由一场抢劫杀人案而引起的人生故事里，“歧视”和“反歧视”的话题太过宏大，它消隐在我们俗常生活的框架里，让人无法觉察。当我们一面感叹着主人公直贵的人生一次又一次的“因为哥哥的案件”遭遇到的挫折和苦难时候，一方面却作为沉默的大多数中的社会一员，制造着“直贵”们的挫折和苦难。它是透明的吗？或者我们只是活在水里的鱼，视而不见罢了？
小说的结尾，直贵在监狱演出的演唱披头士的《想象》时候，在人群中发现了二十几年没有见过的哥哥。“他终于张开嘴，准备唱。可是，发不出声音来。怎么也发不出声音来。”画面定格在了这一幕，合上书的时候，窗外的天空也渐渐的亮了。
我站在窗口抽了根烟，什么东西卡在我的喉咙里，发不出声音来。远方的远方，雨开始下了起来。
那一轮十四的月亮 很多年前，我写过一个相似的故事，一个短篇，名字叫作《那一轮十四的月亮》。
日渐生疏的笔，墨在尖端的低颌里凝住，飘荡的蔡琴的歌，只让被遗忘的时光重返。光影之中，是他枯瘦的身形，是他阳光的笑容，是他一段、我一段悖行的年华。
不知那会是一场三年的别离，却翘然抵挡住了时与空的流转。在一个小城有着很强的传统思维的大家庭里，我曾有个名字叫在富，他有个名字叫在贵，爷爷说这叫“富贵兴旺”。读过的家谱上记录着堂兄弟男丁二人。
那是青春校园生活里平凡的一个早晨，去往学校的路上兄弟照面。他一身皮衣，牛仔裤，梳着时髦的发型，一如《任逍遥》里的小青年，过着“混口饭吃，吃口饭混”的日子。
“哥，给我两块钱，我想去上网。”
“嗯，吃饭了没？”
“谢谢哥，吃过了。”
“我上课去了（哈）。”
“好”
那年我读高二，在县里的重点高中。
……
2004年，我走进了大学的校园。几个月后，他的案子宣判，二年的劳教，在同一个城市，在城的那一边。
那一天星期六，教改所可以探视的日子。那一天农历八月十四，人们集聚奔回团圆的日子。表姐毕竟姓黄，她不来可以有她的理由，姑夫的告诫——怕兄弟的身份影响到自己的声名，影响她作为年轻老师的发展。而我和弟有着共同的姓氏，留着相同的血液。
提着从超市买来的一袋水果和几块月饼，在开往城北的车上，我开始思念起我的弟来。
二伯趁着体制的改革，一夜成了小城的富贾。结了婚之后，次年有了我这个堂弟和一个堂妹。风云变幻的商场，见利忘义的女人，毁了二伯的自尊，毁了他风光的前生。一场毁灭性的婚姻，留下一个破裂的家庭，却是我那个从小聪明机灵的弟和可爱可巧的妹受的伤害最深。我记得长到八九岁时，他常常过了时间，面带泪痕的跑到奶奶家，边挨着训斥边扒着饭。而他的稚嫩的手臂上，有着刻意遮住的青紫的伤痕。我无法想象那个时候他受过的骂，有过多少挨饿的日子，作为长孙的我在亲长的疼爱下懵懂的过着我相对丰足的少年时光。长成的时候，才知道不是雾都，异乡异城，依然有着“孤儿”。渐渐听闻他有了偷窃、渐渐有了不归、渐渐结识了一群社会的朋友，渐渐的下落的另一边，哥哥优异的成绩进了重点高中，他的学历停在了小学毕业上。
骇人听闻的聚众斗殴，闹的满城风雨。自负的刀客惨死在刀阵之下，也许这就是所谓的江湖。被拘留的疑犯名单中他的名字赫然在列，那年他16，那年17的我，高二。
转了车，行到人少时，一个女孩坐在车厢后面，穿着大红的T－恤，藏青的牛仔裤，一边座位上的一袋水果，让我有所联想。同一站下车，一样走进了劳教所的大门。
青灰色的漆透着一股阴森、冷漠，探视间三个字书的血红、刺眼。隔出的外室只一个小小的厅，中间墙和玻璃相隔开，一位富态的中年女预警，边擦着汗边办着手续，窗口边恭敬站着一个典型的的中年农妇，皮肤黝黑而粗糙。另一边通往内室的门前，一个中年男人，褶皱的西装，敞开的衬口，旁边跟着一个贤静的妇人，提着满满一手东西。门没开，中年男人便和狱警在寒暄着。
“你的探视证过期了，下了新的规定，要换新的才能办探视手续。”女狱警的口气怕是被秋老虎折腾着有点不耐烦。
“新证？我这个证去年办的，我来过好几次了，怎么就不能用了。”农妇有些吃力的说着。
“局里的规定，换新证，30块钱手续费。”
“30块！这么多”
农妇吱努了两声，无奈的摇了摇头，从暗蓝色的布裤里掏出一包钱，小心谨慎的掀开包着钱的手帕，拿起上面的角票，从下面不多的大票中抽了三张十块，钱放在旧的证件上，毕恭毕敬地递了进去。 不等我思索，轮到我了。
我把探访证递进去，这是我来学校前问二娘借来的。“看我弟，叫贵。”
“奶面阿姨”收了我的探访证，胡乱翻了一下，说到：“身份证。”
我放下手中的塑料袋，从牛仔裤里拉出钱包，挑出身份证，双手递上。
那阿姨接了我的身份证，拿在手中端看了起来。
“xx大学，*兴，大学生啊！你亲兄弟？”
“不！不！我堂弟。”
“奶面阿姨”在那本册子上查阅了一下，果不起然地说：“交三十，要换新的证。五月份开始起都换新的证。”
“我这探访证从我二伯母那里拿来的，我也不好代她换这个证，你看我从城北坐两个小时车跑到城东来，明天又是中秋节，您能不能给我办一下。”我和声气语的说到，心里已经打算好了不出这钱。
“办不了，这是规定。要么交三十，换个证件。”奶面阿姨口气很坚决，没有丝毫回旋的余地。
我无语了。从窗口退了出来。拨通了从二娘那里拿来的“求助”的电话号码，据说是一个不算远的亲戚，就在这里做狱警。
“唉，柳伯啊，我是小X，贵的哥哥……”
不一分钟，小房子里电话铃响了，很快换了干才那个油光满面的男狱警，只重新出示了一下身份证，把探访登记手续弄好了，我便跟在另一个狱警身后，到房子右上角的门口等侯了。 狱警开了门，进到内室，二十多个平方，长宽大概1：3的矩形，中间被一堵长长的水泥矮墙，上面是直接到顶端地铁丝网。沿着水泥墙，一直排开，头上的是那对时才见到的那对夫妇，正往使得两边铁丝网内外接通的一扇钢制大门的下面铁丝网开出的小缺口里递着东西。另有三两对探亲的人，在和自己的亲人交谈着。进门时，我听到了电话叫把我弟弟带出来的谈话声，在暗室中遍开始我一段不平静的等待。
关于监狱生活的想象，全部来自于《肖申克的救赎》里的电影画面，虽然中国不同与美国，但听二娘说，弟的电话里讲的监狱中的遭遇，第一天被打，衣服被拿走穿在别人身上不敢吱声，我亦可猜想美国的监狱和中国的监狱差别不会有多少。要抽丝拨茧般地去想象弟可能遭遇到的狱中的细节，我觉太过残忍。我会想到枯瘦如柴，因为听到二娘说贵的电话里常提到饿和冷，只是当我看到弟带着手铐跟着一边狱警从通道出来时，他那幅模样，全然不是一个“枯瘦如柴”说的那样看上去很“美”。他身体的单薄撑着一件囚衣显得极端的不协调，个子蹿了一截，更凸现着身体的瘦弱。那幅景象剧烈冲击着三年前那个早晨，贵给我留下的那个影响，那个年轻快乐虽有些流气的我的兄弟。那一刻，我的泪水不禁地流了出来。
“哥！”听到三年以来，这个熟悉而又陌生的声音，那个瞬间，我的心间翻滚着。“哥！你别哭啊，你哭干什么。”弟微笑着，用他初长成的大男孩的笑容和言语安慰着我。
“哥!我很好，你别哭了，你看我，没什么的。”
我擦了泪，深吸了气，也没有说话，平稳着我的情绪。
“恩，好几年不见你了，长高了。”他听到我说，傻傻地笑了。
“听你妈说，你表现不错，现在在跟你争取减刑。”
“恩，前年到今年，三年里拿了不少的奖。再有半年就可以出去了。”贵忧郁的看着我，只是我记忆里那双单纯无暇的眼，什么时候变成了这个模样，染上了忧郁的颜色。
“好好表现，出来了后的话，哥也不多说。听二娘说，上次让柳叔帮了个忙，现在改站岗了？”
“是，现在在二门站岗，站了半年多了。不做工了，闲了多了，也有时间可以看点书，还打过几次篮球呢。”
他不经意地提到书，让我心里很是欣慰。
“明天中秋节了，我带了点东西，等看能不能给你拿进去。”他点了下头，示意我凑进点说话。
“身上带了钱没有？”
我很块明白了他意思，从钱包里找出了几张钞票，加起来刚好一百，卷成一个小卷，从铁丝网里插了进去。
“我妈上次来，没得剩下多少钱。好几次了，得买些…”
“我知道了。”没等他说完，我便打断了他的话。
他旁边的狱警过来跟他示意了一下。
“爷爷和家人都安康，你不要担心。好好过完这半年”。我嘱咐到。
“哥，你不要太伤心。我不争气，才会落到现在这样，现在我们家都靠你了！时间到了，我进去了。”贵默默说完，我和贵谈话也就到此为止了。我目送着狱警和他一起消失在来的通道口上。他回头对我招了招手，微笑挂在嘴角消失在了我的视线里。那一刻，我突然觉得贵长大了，因赎这无知的过错犯下的恶，节下的果。那一刻，我觉得我亦因为弟而长大了。
从那个小暗室出来回到厅中时，我看到那个与我同车来的女孩，听着她的乞求的语气，说到她在厂里请了一天的假，说她坐了一上午的车，说明天中秋节想见见亲兄弟。只是换了那个油光满面的男干部，一样的端坐，一样的无动于衷决然的口吻。
听着那个女孩乞怜的声音，我突的觉到一种窒息，我拍了拍她的肩膀，在探视间外面递给了她二十元钱。叫她换个新证，明天就是中秋，好歹和自己的弟弟见一面。她很受感激，要留我电话，还钱给我。趁她办手续的当口，我悄悄地离开了。
在返校的车上，我倚在窗边怔怔地发呆。想到贵、想到家庭、想到命运、想到我。如果要说错，那到底是二伯的错、家庭的错、还是那年少的贵无知的错，要在他身上烙上在别人眼中的这终身无法洗脱的恶的印。昏黄的路灯在车厢地面上演着皮影戏，光和影交替着，宛如一次次的轮回！那天的月亮升起，八月十四的月夜，终究不是那般的圆。
写这个故事的时候，我刚好二十岁，细腻而敏感。当我试图去回想起八年前我的生活的样子，呈现的都是阳光明媚的一面，那里面有书、足球、音乐、电影、诗歌、友情、爱情、梦想还有远方。
诗和远方 新一年的高考又结束了，在弟弟的空间里看到了这样的文字：
好久没见，也很久没聊了，不知道你们在远方是否安好？是否遇到懂你的朋友与恋人？是否能做那些自己真正想做的事？在远方，你们自然有了你们自己的故事，遗憾的是在这段日子我未能成为你们故事中的一段小插画。一个人在教室里疲乏的时候，我总会想起高晓松的那句话：生活不只是眼前的苟且，还有诗和远方。我自然在盼望着我的远方，也会不时的先到远方的你们。你们曾说，大学也有许多不如诗的地方。我想是吧，但又有谁不想前往一个未知的远方，开始自己新的故事。
我这个人呢，并不是太喜欢和朋友泛泛的聊天，也不怎么会。可能有人会觉得我高冷，但没办法，我就这样。这一年更是，在学校经常一天到晚不讲一两句话，当然自言自语这毛病我是改不了了。交的朋友也少。每天两点一线，顶多回家逗逗小胖妞。相比我，你们的生活肯定更加精彩吧，有时间做自己想做的事，可以学自己喜欢的东西。这对我来说真是无法抗拒的啊。 看看书，踢踢球，养花，远动，诗，音乐，电影，友情还有爱情。想要做的事太多了，如诗，也或许太奢侈。但人总要有这样的一个远方，不然和一条咸鱼有什么区别。
姨夫在端午的饭局中玩笑着对我说：”你看看他，什么都在学着着你。“我苦笑了一下，没有回答。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《1990年代的爱情》</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/1990%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%83%85/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/1990%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%83%85/</guid>
      <description>很多人喜欢爱情刚开始的模样，干净且透亮，安静又隐秘，是教堂穹顶上色彩瑰丽的梦，是梦里隐约闪烁的图腾。爱做梦的人，梦里总会有那么一个图腾，供我们在时间把光影烧成灰烬之后，还会不时的回头看向西边的云彩，双手合十，顶礼膜拜。我想野夫在静谧的莱茵河畔，写完《1980年代的爱情》之时，正是这样一幅虔诚的样子。
我喜欢这样的文字，草木皆可入文，华丽隽永、没有一丝褶皱，是大师傅该有的笔力，入木三分，却又浑然天成。让我想起高行健笔下的灵山，胡兰成口中的今生今世，沈从文点染出的湘西边城。对于想学写作的人，这是一个极佳的范本。
我不喜欢这个故事，被“阉割”了的长不大的男人，终极幻想中“圣女”与“妓女”合二为一的女人，接二连三的幼稚与一次又一次的拯救。男人是背后的男人的化身，女人成了木偶的男人傀儡，也许是我太女权了，扒拉掉皮肉之后，故事浮现在我眼前的，就只剩下写故事的人的权力欲与控制欲。
爱情是文字编织起来包裹故事的皮，它就像衣服之于文明的人。你仔细想想，你发现一个人，总是首先被他或她的衣服所吸引，然后产生一种脱掉衣服和把衣服脱掉的冲动。所以对1980年代的爱情我还是情有独钟的，它毕竟还有个过程，需要眉来眼去、鱼燕传书、你侬我侬的较量一番，点破而不说破，留白之处，敛成一股刚柔并济的张力，透着山水画里那种东方式的美感。它不同于2010年代开始的爱情，布料越来越少，肉是越露越多，看到第一百四十页就开始140个字的开始吐槽：“我裤子都脱了，你就给我看这个”。第一百四十页的小说里写到“在小雅的潜意识里，爱情是需要表演给人看的”，小说之外“在作者的潜意识里，爱情是等别人来看的表演”。所以大多数的爱情里，女人都是自欺以欺人，男人都是欺人以自欺。你再拿起手机，看看这满世界借着520刷屏的表白，是不是很像一张张“皮”？
1980终于忍不住了：“都是我的错咯！”。是时代的错吗？我无法回答。如果按初恋的年代计算，我是1990年代的人，我没有亲见过那个年代。我很想知道问题的答案，因为我是“1980年代的爱情”的结晶，我是“1980年代的爱情”的一个颗种子，那颗种子在南国的青山绿水里循规蹈矩的生长，在人生的夏天里盛开出一幅乖张肆意的模样。我时常在梦没有醒干净的时候变得恍惚而敏感，一句“浓睡不消残酒”，一丝将断未断的情愫，便萦绕成了沉沉的雨云，在夏天清晨的天空喘息着。
野夫在谈到他的这本小说时说：“世界上多数人的爱情 ，都是为了 “抓住 ” 。抓住便是抵达 ，是爱情的喜宴 ；仿佛完成神赐的宿命 ，可以收获今生的美丽 。我在这里讲了一个不断拒斥的故事 ，这是一个近乎残酷的安排 ，乃因这样的爱不为抵达 ，却处处都是为了成全 。这样的成全如落红春泥 ，一枝一叶都是人间的怜悯 。”我的初恋在上个世纪的九十年代末，到了新世纪的第二个十年我还在谈恋爱，这让我想起我的爱情来——前半生，努力在“成全”，后半句，拼命在“抓住”。也许有天我也会写一本这样的书，名字就叫做《1990年代的爱情》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《比目鱼》，一半是海水</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%AF%94%E7%9B%AE%E9%B1%BC%E4%B8%80%E5%8D%8A%E6%98%AF%E6%B5%B7%E6%B0%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%AF%94%E7%9B%AE%E9%B1%BC%E4%B8%80%E5%8D%8A%E6%98%AF%E6%B5%B7%E6%B0%B4/</guid>
      <description>《比目鱼》 过于厌倦这贴满标签的年代，生长出一幅反抗的嘴脸，所以在格拉斯的小说里，我偏偏只爱这本《比目鱼》。
我经常用花在一本书上的时间来衡量一本书的好坏，这本书我花过六个月的时间才读完，它在阅读难度排名里长期保持在第三的位置。
这是本以格林童话中的《渔夫和他的妻子》为基本的框架，讲述了历史的车轮重归母系社会的世代后，大法庭对作为男性权利代表及帮凶的比目鱼的一场审判。借由庭审的过程讲述在历史的九个不同时代影响时代进程的九个女性的故事，探寻了一直没有话语权的妇女在推动真正进步即消除饥饿方面所起的作用。九个不同时代的厨娘栩栩如生，故事中融入了大量的历史人物与事件，现实与虚幻同步，再现了欧洲历史的风云变幻。多线程叙事，诗歌、散文、独白多种体裁，跳跃性强，这些特性相叠加，铸成了这本小说的阅读障碍，也成就了这部魔幻现实主义童话小说的独特魅力。
其实可以更言简意赅一些，这是一部“挂着羊头卖狗肉”的小说，羊头是作为噱头的《渔夫和他的妻子》，狗肉是以格但斯克（但泽）为中心的西方文明史。
一半是海水 从二零一五往前数的这十年，格拉斯的书伴随着我渡过了前五年的时光。那是像火焰一般燃烧着的时光，格拉斯是我心里那满脸褶子的“比目鱼”，他总是吧唧吧唧的抽着他的烟斗，用一双深邃而狡黠的眼睛，在远远地打量着我。那种感觉，似曾相识——我的祖上曾有个知名的剑客，他单名一个“飞”字，年轻的时候，他竹杖芒鞋，仗剑走江湖，直到他遇到了那个人，那个在百晓生的兵器谱上排名第一的“天机老人”。
他教会我很多东西，教会我民族的即是世界的，教会我一个知识分子的政治自觉性，教会我去懂去爱那些可爱的女人。我常玩笑中说我是个精神上的德国人，爱哲学，讲自我管理，条分缕析之后，按部就班，理性的超越了年龄，可打认识了他之后，便开始说一些时而不着调，时而不靠谱，生涩难懂的话。
知道他离世的消息是在十四号的早晨，他的纸和笔，滋养过我，镌刻在我的成长之中。当尘埃穿过光束，盖棺论定的时候，我回看我个性里那一半的海水，满满的都是他的影子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《Factory Girls》，镜子和家谱</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/factory-girls%E9%95%9C%E5%AD%90%E5%92%8C%E5%AE%B6%E8%B0%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/factory-girls%E9%95%9C%E5%AD%90%E5%92%8C%E5%AE%B6%E8%B0%B1/</guid>
      <description>自从有了kindle之后，旅行的时间碎片，便成了极好的读书时光，用来补上欠下的一个又一小时的阅读功课。读完这本《Factory Girls》，断断续续地算下来，花了半年的时间。上一本花了这么长时间的英文书，是Leslie T.Chang（中文名“张彤禾”）的老公Peter Hessler（中文名“何伟”）中国三部曲里的《Country Driving:Chinese Road Trip》(译作《寻路中国》)，他们能成为一对夫妻，是有原因的！
最近的读的书有一个共同的特性，都是从一种异质文化出发，写他们看到的、听到的、以及感受到的当下的中国。读这样的书一般有两种收获，一是看看别人的眼睛里的“中国”，二是问问这是不是我眼里的“中国”。对我而言，第三个收获，就是去学习怎么样成为一个更好的观察者。
张彤禾的这本书里有两条主线：一是记录了她在东莞这座城市里遇到的三个女孩的生活点滴；二是讲述了她追溯她的家族史的经历。
“工厂女孩”在我生活的这个珠江三角洲后花园的小镇，更被我们熟知的称呼为“场妹”。一个意外的数字是，就是这样一群和我年龄相近和相仿的年轻人，他们的数量大概占了我们这座小镇常住人口的近五分之一还要多。一个令人震惊的事实是，我身边的大多数人，对于生活在离小镇中心不超过10公里范围的这样一个庞大的群体，他们的工作、生活、理想、爱情、命运一无所知且毫不关心 ，只有粗线条且标签化的“厂工厂妹”四个字。一个黑色幽默的事是，书里那些十年前在东莞发生着的故事，此时此刻也正在离这小镇十公里的地方上演着。
“我希望同学们经常地仰望天空”这话我可是不敢说，我就希望同学们能时不时抬起头环顾一下四周，不要总是低着头看手里那个世界的“小窗”。总是低着头，撞上人，指不定能撞出一场爱情，那要是撞上车，那就撞出个车祸啦！
悲剧的是，你看你现在透过这闪光的屏幕”撞“上我了，这不是倒霉催的吗，别嘀咕碰上”鬼“了！诗里不是说了吗？——”清明时节雨纷纷，路上行人欲断魂。“
书里另外一条主线讲作者的寻根之旅，它让我想起不久前央视的一套纪录片《客从何处来》，我对这条主线情有独钟，因为我和保安叔叔们一样爱问”你从哪里来？“。我问过很多人，这个问题，我觉得一个人对待父母的历史、家庭的历史的态度，在某个层面上反映着他们对待世界和国家的态度。一个回答不了”我从哪里来“的人，往往很难说清楚”我是谁“。
书里有两段，我很喜欢，把它们摘了出来：
In her factory days, Chunming told me, it was rare to meet anyone from the outside world. When you did, it felt fresh and new, and you tried to learn everything you could. Now she spoke to these young people as if she had known them all her life; her voice rang out through the hall.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《平凡的世界》，最美的重逢</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%B9%B3%E5%87%A1%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%9C%80%E7%BE%8E%E7%9A%84%E9%87%8D%E9%80%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%B9%B3%E5%87%A1%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%9C%80%E7%BE%8E%E7%9A%84%E9%87%8D%E9%80%A2/</guid>
      <description>重逢 在朋友的家中瞥见了正在热播的电视剧《平凡的世界》，聊起这本小说。朋友听着我如数家珍地讲述着电影的主要人物和故事情节，睁大了双眼，一幅“你说你想逃，偏偏注定要脚”的表情。
我不知道，这是在赞美我那跑赢了时间的脸，还是在说我那颗跑赢了时间的心。
读这本小说的年纪，是和小说里主人公孙少平年纪一样，十六岁，2003年。那是我阅读记忆里的早年岁月，有两个月的时间，每天中午下了课回到家，第一件事情就是打开电脑，端着饭坐在15寸的纯平显示器前，看满两个小时的书。一个小时六十分钟，一天两个小时，两个月六十天，加起来是7200分钟。
那个时候电脑跑着window98的系统，上网得用“三长一短”的“猫”，在那个电脑和网络还是稀缺品的年代，我还是时间银行的大主顾。而如今kindle已经换了三四代，网速也直奔着“5G”、“6G”撒欢，互联网已经来到了3.0，时间却已成了我手里算盘上的珠子。
对比所谓的主旋律电视剧的标签，我还是喜欢来的慢一些的小说。消费小说的背景地山西和陕西，就像是消费习酒一样，隔靴搔痒。年轻人眼中看到的是他们《小时代》，中年人看到的是他们的“小时代”，你用来崇拜、我用来感怀，无所谓好与坏。
我喜欢小说，一是是因为小说里有更多的细节，更能了解到那个时代里轰轰烈烈发生着的一切。二是因为，书是三维世界的“虫洞”，而读书，是一种沉浸，一次遁隐，一场“重逢”。
暗号 音乐是一种超越时空、不被染色的存在，我们不自觉的把音乐镌刻进了时间和浮尘浇注起的记忆，存在记忆的角落里，在往后的某个时间节点之上，让我们产生一种似曾相识的恍惚情愫，在模糊的视界里瞻看往事前身。
在被周杰伦所标识起的青春岁月里，最是爱听《暗号》，有八成大概是因为《平凡的世界》，因为孙少平和田晓霞。那样的一段柏拉图式的爱情，确实满足了正当年的少年对于爱情的所有幻想。
田晓霞被洪水吞噬的那个章节，是我不太敢重读的段落，以至于模糊了细节。高中时候有三次，我一个人看书看的，哭的一塌糊涂。从古往今数，分别是紫霞的死、黛玉的死，还有田晓霞的死。因为我高中班上有个同学就叫田晓霞，于是这就成了没说出过口的陈年往事。
鲁迅先生的话里说“悲剧是把人生有价值的东西毁灭给人看”，我一直认为用来评断“孙少平和田晓霞的感情”很合适。可现实要比现实主义的小说更加的残酷，当你回忆青春的时候才发现，悲剧是自己把人生有价值的东西毁灭给自己看。
再一次听《暗号》，我终于明白了一些我解释不了的事，那几句歌词是这么唱的：
&amp;ldquo;我害怕你心碎&amp;rdquo;
没人帮你擦眼泪
别管那是非
只要我们感觉对
从那个时候起，大概我就一直在等一个帮她擦眼泪的人，可惜，爱的时候不懂，懂的时候不爱。
季大师送过我一本书，名字叫做《零》，一个叫做松田行正的日本人的书，书中记载了11*11套符号系统，121种“暗号”，真是一个完美的注脚。
命中注定 《平凡的世界》这本小说里，最是记得孙少平和田晓霞在电影院重逢的那个场景。读那个章节的时候，窗外正下着雨，而耳朵里是听的是庾澄庆那首命中注定。这些元素相加在一起，便有了我挚爱的两段对白之一（另一段来自“黄永玉和张溪梅”）：
他正在人群瞎挤，突然愣住了。他看见田晓霞穿件米色风雨衣，两手斜插在衣袋里，正在几步远的地方微笑着看他。他僵立在原地，脸顿时象火一般烫热。
她走过来，仍然微笑着，伸出手，说：“我以为这是在做梦。”
“是……我也这样认为……”他握了握她的手。一阵难言的沉默。
“你现在是去看电影呢？还是到我家里去呢？”她掏出一张电影票递到他面前。
“不，你去看吧……我……”他的脸仍然象火烧一般。“我已经看过一次了……不过，如果你愿意的话，我建议你也别去看了，咱们到我家里去吧！”晓霞似乎故意表现出一种矜持的态度，但显然很难掩饰她的激动。
……
“何去何从？”她笑着把手中的票晃了晃。
“我当然放弃了‘复仇’！”少平脸上的燥热渐渐消退了。
晓霞嘿嘿一笑，她很快把那张票向旁边“钓鱼”的人处理掉，便引着孙少平向地委走去。
我时常想象着一个下着雨的傍晚，她穿着米色风雨衣，两手斜插在衣袋里，正在几步远的地方微笑着看着我的情景。
我会上去对她说：
“你现在是去看电影呢？还是到我家里去呢？”
……
你看，我写的还是太俗了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重读经典——波伏娃《美国纪行》</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%87%8D%E8%AF%BB%E7%BB%8F%E5%85%B8%E6%B3%A2%E4%BC%8F%E5%A8%83%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%BA%AA%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%87%8D%E8%AF%BB%E7%BB%8F%E5%85%B8%E6%B3%A2%E4%BC%8F%E5%A8%83%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%BA%AA%E8%A1%8C/</guid>
      <description>我的阅读生涯里，一直有在二手书店淘宝的嗜好，而这本西蒙·波伏娃《美国纪行》便是我淘书生涯里淘到的一个宝贝，一直被视为珍藏。妇女节前后的三天里，重读了一遍，然后送给了一位刚刚从美国归来的朋友。
美国 这是一本非常棒的游记，出色的原因首先来自于她旅行目的地——美国。大洋彼岸的的那个国度，我虽没有亲见，只是在过去的几十年里，它悄无声息地滋养了我的生长。书里这样写：
美国是个理想主义国家。不管是学校、教堂、法庭、报纸、政治人物的演讲、法律条文、私人言谈、所有区域与所有阶层，美国人一再肯定载明于《独立宣言》与《宪法序言》的信条。它承认人类尊严的首要性，人人平等，以及人有不可剥夺的权利，如自由、公正与追求成功的具体机会。这个信条是独立战争时的政治工具，重要的是，战后它持续存在并极具影响力，就连最保守的美国人都会为自由的原则而战。这些原则根植于启蒙运动、清教徒教义、英国律法，尤其是早期美国史。小罗斯福总统曾诉诸美国人的民主良知：&amp;ldquo;让我们别忘了我们是革命分子与移民的后代。&amp;rdquo;
这是让人充满希翼与渴望的字眼，在时隔五年之后，再度读到，一样的让我着迷。
女人、婚姻、节日## 五年前我读这本书时，有两个段落令我印象深刻。
一个是她写瓦萨学院的女学生们。她们一方面时时刻刻、口口声声表现出自己的独立性，一方面从发型、口红，到高跟鞋，无一不屈从着男人们对女人的审美，来打扮自己。
一个是她写到参观芝加哥屠宰场。那屠宰的神圣仪式像极了婚姻的庄严与肃穆，鲜活可人的女人们经此而成为贞洁的妻子。
五年后我花了三天重读这本书，期间正好是”三八妇女节“。在周遭一片的喧嚣与欢腾之中，我读到新京报的书评周刊里推送的一篇文章，里面写到：
”三八妇女节“，这个在历史上充满了鲜血与抗争的日子，如今在中国已经&amp;quot;去政治化&amp;quot;了，成为简单的男人表达对女人的”爱的时刻“。再加上消费主义在中国的盛行，这个妇女权益抗争日更成为了继春节之后，商场和各大网站新一波刺激消费的浪潮……如今人们在这一天顺理成章地赞美母亲、宠爱妻子，却不知这个日子诞生的意义恰恰是打破把女人束缚在”母亲“、”妻子“身份的桎梏里。我们似乎忘了它关于”政治经济权利“、关于”公共事务的参与“与还未完成的、女人作为公民的抗争。
波伏娃看到的是上个世纪四十年代的美国，确也成了当下现时中国的写照，忙着讽刺和黑色幽默的当口，我想起那个远在古柴桑之地的那个朋友。早几年前我们曾在一家公司供职，大约在五六年前，在古都洪城，我们曾有一面之缘。那天她顶着满脸的痘痘，坐在桌子的对面，毫无顾忌地手抓着汉堡，大口朵颐。她是个标准的美人，可那一幕，却一直被我认为是她人生最”美“的时刻之一。
火车、爵士、可以聊天的人 我的大部分旅行都选择了火车，很难说清是因为我生活在南方的山区，还是因为我对于火车的迷恋。重读最大的收获，是它把我在车厢里任凭光影切割时候眉头心上的那股难以名状写的如此这般淋漓精致：
我的铺位是所有失落快乐的集合处；光是它本身便给我足够的满足：它是庇护所、孤独与割离。每个存在本身所带来的紧张与疲倦，都源自其他形式更庞大的存在；沿着走道排列的铺位就像罗马墓窖长廊两旁的坟墓，人在其中得到绝对的孤独。这个火车上的夜眠处所令人想起美锡尼、切维特里的墓室，没有任何外在世界的祈求能穿透它。我的生命不再被拉往不同方向，也不再与某地或某人紧紧联系；它在死亡的沉寂中向自己逼进。我关灯闭上眼睛，感觉火车节奏规律地驶向未知，这种律动带给我平静——逃遁的平静。我不仅与一切分离，也不定于宇宙任何一点：我只是穿行而过。我与地球没有连接，没有欲望，也没有好奇心。睡眠拉着我脱离这个世界，它与火车的行进律动十分和谐，一分钟又一分钟，否定我存在于火车上。或许，这正是我在火车上睡觉特别精神焕发的原因。
我迷恋那股逃遁的平静，那种否定我存在着的存在感。
上车，让在此地的生活终结； 下车，在陌生他乡重新开始。
入夏听爵士。
在每个夏热难耐的夜晚，爵士都能悄然让我心醉神迷，所以书里在城市的小酒吧里找寻至真的爵士之旅也颇得我的心意。
爵士乐其实是在这种平凡的俱乐部与无名的乐手里臻至它真正的尊严：没有娱乐、表演、商业成分，对某些人而言，它是一种生存方式与存在理由。与艺术、诗歌或商业出版的音乐相比，爵士是种特殊情感冲击的沟通，立即直接却又稍纵即逝，分秒变化。如果说爵士乐手的生命充满痛苦，那不是因为他们和其他艺术家一样想要逃离死亡，而是这种音乐形式时刻提醒他们生存与死亡的紧密连接。
唯一值得上贝契特才华的听众事一位躲在舞台背后小门、不时探出头来、身穿白围裙的黑脸女人。她是四十岁左右的粗壮女人，可能是厨子，一脸疲惫，但是双眼极大、极灵活。她的双手平置于腹部，以宗教热情聆听音乐。慢慢地，它的脸变了，忘了抹碗布，以跳舞节奏摆动身体；她站直身体跳舞，平静与喜悦降临她的身上。她有她的忧虑与麻烦，但是她全忘了，忘了抹碗布、小孩、病痛。超脱了过去与未来，她全然快乐：这个音乐合理化了她的生活，世界在她的眼中也合理化了。她站直着身体跳舞，眼里有种不会在白人脸上出现的笑容，只有嘴角泄漏出她的快乐。看着她远比聆听贝契特更能让我们明白爵士乐的伟大。
那个躲在角落里忘我的跟着音乐起舞的黑人大妈，让我想起大学的某个夏天、在对面寝室的楼顶上那个借着夜色遮掩、自在起舞的女生。她到了黑人大妈的年纪还会跳舞吗？我想还是有这个可能的，比如广场舞。
我们与那位意大利人道别，他的未来命运，我们将不得而知。他赞许我们说：&amp;ldquo;再也很难找到可以聊天的人&amp;quot;我们回说：&amp;ldquo;也很难看到像你这样的美国人。&amp;ldquo;他笑着说：&amp;ldquo;耶！我知道！我可是&amp;rsquo;性格人物&amp;rsquo;呢！&amp;ldquo;我希望能看到他十年后的模样。
这段道别我特别的喜欢，所以把它摘了下来。
“再也很难找到可以聊天的人”是一种很高的评价，聊天不是能说会道，它还包含了倾听与默契的沉默。
整整两个月的时间，我一直在写一封信，一方面是时间被切的很碎片，一方面是久不动笔，生疏了笔墨技艺。要问原因，其实也如出一辙——“再也很难找到可以写信的人”
年轻点的时候我也像那个意大利人一样微笑着道别，说：“耶！我知道！我可是个‘性格人物’呢！”，希望过几年后，那些道别过的人再看见我的模样时，不会太过的失望。我也就是这个样子，把我人生的第一个马拉松，给跑下来的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《霍乱时期的爱情》，爱情不过是生活的皮</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B8%8D%E8%BF%87%E6%98%AF%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E7%9A%AE/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B8%8D%E8%BF%87%E6%98%AF%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E7%9A%AE/</guid>
      <description>在这本书的书皮上，有一段纽约时报给的书评：“这部光芒闪耀、令人心醉的作品是人类有史以来最伟大的爱情小说。”
在这本书的最后，是这么写的：
“见鬼，那您认为我们这样来来回回的究竟走到什么时候？”他问。
在五十三年七个月零十一天以来的日日夜夜，弗洛伦蒂诺·阿里萨一直都准备好了答案。
“一生一世”他说。
当阖上书，尘埃落定、盖棺定论之后，我不由的想象起十年前当我读到“五十三年七个月零十一天”时的那个下午，满脸泪痕四十五度角仰望天空的样子。
这理当应该是一本七年前该遇见的书，七年前我还是一副内心忧郁的文艺青年的样子，应该会感同身受，会被书中那一封封信，一次张望，一个声音所击中，震撼的完全说不出话来。然后我会在内心里铭记下“五十三年七个月零十一天”这个桀骜不驯的数字，自我暗示着成为南方小镇版的弗洛伦蒂诺·阿里萨，在接下来的岁月里写出一本令人心碎的《非典型肺炎时期的爱情》。
可理当遇见的书没遇见，却遇见了命不该绝的人，细想二十岁之后爱情一路的波澜诡异，追究起来，能怪七年前南美洲那只抖了抖后腿的屎壳郎吗？
读完这本书，花了大概十天的时间。可不出十天，愣是把一本新书的书皮给翻出了水洗作旧的效果。想来想去，只能怪我的手太粗糙了，当十年之后，才读到这本最伟大的爱情小说之时，我还是被感动到了。手粗糙的人，心也有细腻的时候，只不过这次打动我的是书中的另一个故事：
通过这个电台：她听到了一则令人心碎的消息：一对来到四十年前的谷底重温蜜月旅行的老人，竟被载他们出游的船夫用桨打死了，为的是抢走他们身上带的钱：十四美元……警察发现两个老人是被活活打死的，女的七十八岁，男的八十四岁。他们是一对秘密情人，四十年来一直一起度假，但各自都有幸福而稳定的婚姻，而且子孙满堂。听小说连播时从未落过泪的费尔明娜·达萨，此刻却不得不强忍住哽在喉头的泪水。在接下来的一封信中，弗洛伦蒂诺·阿里萨将这则消息的简报寄给了她，但没有做出任何评论。
我很喜欢这个故事里的故事，它浓缩着大部分成年人对婚姻的主流态度，各自子孙满堂，幸福稳定的婚姻。在此之外，还令人羡慕的让爱情顽强的生存了下来，虽然它是用一种秘密的、见不得光的、反道德的状态生存了下来的。大部分人在踏入婚姻的殿堂前，都亲自把爱情给手刃了，提着具爱情的遗骸进了坟墓，爱情成了一张日后生活里的皮。所以当有血有肉的爱情的地下恋情顽强的生存开来，存在了四十年之后，还是迎来了令人意外的黑色幽默的结局——十四美元！是不是很讽刺？
故事就是这样，有光明的一面，也有黑暗的一面。感慨,还是那青春的歌里唱的最好，有些故事还没讲完，那就散了吧，因为那些心情在岁月中，已经很难再辨真假。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
