<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 五窦字工坊</title>
    <link>https://font.raymondvshen.com/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 五窦字工坊</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://font.raymondvshen.com/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>分裂</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%88%86%E8%A3%82/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%88%86%E8%A3%82/</guid>
      <description>过去的三个月里，感觉特别的能够感受到，所谓的去全球化的世界，有一种满满的和这个世界所脱离的感觉：一方面是整个世界都沉浸在新的革命性的技术浪潮之中；另外一方面，周遭的世界都沉醉在姹紫嫣红的春天里。
上一次有这种感受是什么时候呢？记得还是 NBA的亚裔球员林书豪当年在斯台普斯球场和科比的那场比赛，他以出色的表现赢得了满堂的喝彩。屏幕里的视频直播，以及与现场和现场之外的观众的文字互动，让我第一次感受到了所谓的时空扭曲力场。
在过去的两个多月的时间里，我不断地在向周边的朋友讲述OpenAI公司和ChatGPT，在不断的解释“自然语言处理技术”上的突破，所带来的革命性的意义，与各个行业朋友们探讨新的技术和新的工具所带来的冲击和影响。同时也在观察人们对待新技术的态度和反应，呈现在我眼前的，就是一幅截然相反的场景。
经济发展的迥异必然决定了不同地域之间，对于信息的接收度和敏感程度，这也就是我们常说的“信息差”。但这种现状的背后，我想更多的还是来源于我们朴素的，自然的来自于农耕社会的生活经验和传统，对于周遭五公里、十公里范围之外的事情，都是漠不关心的与己无关的。对大多数人而言，生活的柴米油盐酱醋茶要比虚无缥缈的所谓人工智能技术，要现实和骨感的多。又或者，可以说大部分人都是不愿意离开自己的舒适圈的，离开移动互联网社会所形成的信息“茧房”。
对于80后一代人我来说，全球化和信息技术所带给我们的影响，是深入到我们的思维模式之中、是深入到我们的世界观，是深入到我们的DNA当中的。而现如今千禧一代的年轻人生活的时代环境更加的富足、更加的便利，却更加的“封闭”和“分裂”，丧失了对于这个广袤世界的好奇心和了解的欲望。
眼前的景象，越来越像克里斯多夫·库克里克那本《微粒社会》里面所描绘的后现代的生活场景，个人的生存，越来越原子化和粒子化了。疫情让我们与世界的频率断开了、脱轨了，后疫情时代，我们需要去重新构建我们的生活，重新回到一个“正常化”状态之中，而不应该仅仅是出国去旅个游而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飞扬尘烟</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92-%E9%A3%9E%E6%89%AC%E5%B0%98%E7%83%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92-%E9%A3%9E%E6%89%AC%E5%B0%98%E7%83%9F/</guid>
      <description>原文 如果不提醒，“疫情”对很多人来说，已经恍如隔世，可是时间只是刚刚过去了三个月。烟花是时间的魔术，绽放只是短短几秒，其中却浓缩了人们过去三年积压的种种困顿与不顺，抓住春节除年兽的借口，全都释放掉、燃烧掉，化作飞扬尘烟，随风而去。工业化和消费社会已然让我们养成了“习惯”，这次我们要把这三年的“旧生活”丢进垃圾桶，丢进历史的纸堆，我们要撕掉“新生活”塑封膜，我们要嗅一嗅开箱的崭新味。
于是乎，三天三夜到三更半夜，三更半夜到三月三月，跳舞不停歇。如海底捞送出的生日祝福里唱的那样：“跟所有的烦恼说拜拜，跟所有的快乐说嗨嗨！”看客们都在肆意狂欢，而只有主角在捂嘴掩饰着尴尬，寻找墙壁上可以容身的缝隙。这场景熟悉而又扎心，像是“后疫情”的这三个月每个普通人的内心写照——隐入在人潮之中绽放，冷静独处之时便无所适从。
如果你换了“新能源”车，你一定感受到新能源车比之传统燃油车那卓然的“推背感”了，而时代的“推背感”呢，你感受到了吗？
那日，我拿着新买的裤子去裁缝店，裁缝大姐一边忙着手里的活计，桌子上手机里的《狂飙》剧情没有暂停地一路“狂飙”着。
那日，我在南下的火车车厢里，吃惊地发现五颜六色巨大的行李箱和满满当当的年轻人，列车会带着他们奔赴沿海那几座城市，那里有不眠不息的耀眼霓虹，那里有他们的光荣与梦想。
那日，手机上推送着又一家上市公司项目在本地落地签约的新闻，十位数字背后是多少加班加点的艰辛，又会制造出多少新的财富故事。
我关注的一个公众账号上“青年志 Youthology”发起了一个小小的活动，我特别喜欢这个活动的标题——“在破碎零落的生活之上，我们复原与重建。”在失眠的夜晚，我拿着“过去的日子”做着抽帧的时光特效，在慢动作的一帧一帧影像里，用放大镜寻找着忽略掉的细节。
是啊，重新上路之前，你准备好了吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恋恋风尘</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%81%8B%E6%81%8B%E9%A3%8E%E5%B0%98/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%81%8B%E6%81%8B%E9%A3%8E%E5%B0%98/</guid>
      <description>通勤返程的路上，被分配在了车尾的座位，看样子是到了放假的日子，车厢比往日显得更加拥挤。
行程到了一半的时候，从前一节车厢走过来一对情侣。男生斯斯文文、女生清秀怡人，正如这车窗外细雨蒙蒙的盛夏光年。看的出来，两个人买的站票。只见着男生把行李箱包利落地堆在洗手池的一角，侧过身帮女生接过手中的挎包，留出空间，有说有笑的言语起来，脸上一幅怎么也不觉得会累的样子……
他们应该是一对情侣吧，或者正在是一对情侣的路途之上，我的脑海里回想起侯孝贤电影里阿远和阿云两个人在绿皮车厢里的样子，耳边是陈明章那浅吟低唱的古典吉他，白云与苍狗、台北和梦想，当火车进入隧道的时候，他乡真的好似家乡一样。
临下车的时候，我看着男生的挎包上，带的课本露了出来，上面写着“江西理工大学三江职业技术学院教科书”，我想这一对璧人，他们的未来应该会好吧……
我把偷偷拍的照片和尚未萌芽的故事传给她看，她回给我的消息：
“现在的年轻人浮躁的很”
“不影响分手的”
高铁开通许久了，千里江陵一日还。火车不在叨位去，恋恋风尘……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>左转</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B7%A6%E8%BD%AC/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B7%A6%E8%BD%AC/</guid>
      <description>他拨了下雨刮器的转扭，加快了雨刷的速度。借着清晰起来的视线，他打了转向灯，左手甩了甩方向盘，变到了最左边的超车道上。一脚油门下去，直行道上红灯截停出了一条车龙，丝毫不给他再回去的缝隙。他收了油门，车缓缓地停在了左转道的停止线前，导航语音播报智能的切换了路线，智能的像是在说你这个“傻X”。
半个小时前，他打开导航看了看回家的路线，高速公路上红的发紫的“拥堵”的线段，让他选了“国道+高速”的经济路线，这一路慢悠悠地，还点评上了车载电台里理财嘉宾的各种飞天遁天的嘴遁，这伙儿上了左转道，自个儿把自个儿逗乐了，拍了拍方向盘。
「
左转、左转，左转接左转，三百六十度就是一个掉头；计算、计算，计算再计算，二的四次方是什么答案？
左转之后收窄的双向两车道也曾在第一个路口给了他掉头的机会，可这世界上哪有这么多转瞬即逝的思考计算空间，他想着另一个路口总会有一条重新规划好的路线在等待着他，可事后再复盘的现代人，还在不停叹息：高估了导航、低估了“小雨”。
狭窄的市内道路，满街的两轮车、三轮车，淅淅沥沥的小雨，下班的晚高峰，便是飞速发展的小城市里一场突发的“血栓”。被裹挟在车流中的他，看了看导航里的城市地图，他被堵在了红的发紫的城市血管里，而且还是根毛细血管。导航上提示着“前方路段274米，通过时间9分钟”，九分钟，这一个小时的车程再加上九分钟，倒也不妨碍着他在19:00之前赶到小区楼下的菜鸟驿站。
九分钟，周末的长跑他可以跑上1.5公里；九分钟，迷蒙醒来的早上他可以洗漱完毕顺带煮上一壶咖啡；九分钟，挑灯夜读的晚上他可以读完十五页六千字的书稿。此时此刻，他被困在9分钟里，困在274米的路上，只有右脚和右手，不断重复着“油门-刹车-挂挡”的循环，和虚无的时空抗衡。电台里响起了周杰伦的“困兽之斗”，贴心地写照着，这一路上八十一只困兽。
这里面有刚接完小孩回家的父母，这里面有刚看完家具的新婚夫妻，这里面有赶着回公司打卡的职场新人，这里面有着急赴宴的业务骨干，这里有属于这个城市的八十个隐秘的角落，加上他这么一个误路迷途的“局外人”。他一边黑色幽默的苦笑着，一边自我怀疑地自问着：“我是谁、从哪里来，又将要去哪？”，手脚还不忘着西西弗斯地“油门-刹车-挂挡”。
「『
当时间流失过9分钟，里程又增加了274米，他在驶过十字路口时看了眼四面八方，摸了摸带着保温杯，差点惊动到了膀胱。翻过一座山，等待他的会是什么呢？在赣南，答案是下一座山。在度过一段有限的等待之后，导航上的路线突然一伙儿红一伙儿绿，随之而来的红灯像是坏在了“红色”上，前方只剩下一望无际的红色尾灯和望穿秋水的寸步不移。三十秒后，他拉起了“手刹”，摇下了车窗，点起了一支烟。
时间的主观感受完全取决于你用什么东西去丈量，用钟表上的指针来度量时，它走的很快，用一根烟的燃烧来度量时，它就分外的慢。他想起冯巩在《埋伏》里那个角色，“头悬梁、锥刺骨”，在水塔上无尽地蹲守，没想到电影照进现实，意外地发生在意料之外——仪表盘上7度的车外温度，车窗上稀稀疏疏的雨珠，车厢里一张开始变得僵硬的脸——一根烟的时间很短，短到支撑不了一句侧写。
** 有意思的是，速度避不开黑洞，高架、高速、高铁，速度越来越快，可一当“归零”，便陷入了时间“虫洞”。**
他打开记忆的匣子，思索上一次这种这种不知所以来、不知何以去的无尽等待，思索记忆的时间卷轴上上一个留下的“虫洞”。“虫洞”是一个十足抽象的概念，在科幻的美梦里，他可以借助“虫洞”在时间里左右横跳反复；在现实的残酷里他可以借助“虫洞”缅怀青春或祭奠先祖，更或者借着祭奠先祖的名义缅怀青春。“虫洞”是时间的胶囊，需二两烈酒搭配着服下，歌一曲天涯断肠……
他想起纪德游荡在突尼斯时候写的诗：“荒径月光惨淡。墓地野鬼游魂。赤足踏在青石板上。”条件反射一般，他的脑海里现出木心的回答：“我自得恶果，所以不必悲伤；我不抱希望，所以不绝望，我自寻路，一个人走，所以不反击。我也有脾气要发，但说说俏皮话”。他自觉得工整对仗，活脱脱的哼哈二将。
他想起英国一个小说家写的《时间箭》，试着模仿一段马丁·艾米斯，时间便开始倒流：
活脱脱的哼哈二将，很工整对仗的一段对话，从他的嘴中念了出来：“我只是说说俏皮话，其实是有脾气要发。不反击，一个人走，自寻路，所以不绝望，不抱希望；不必悲伤，自得恶果。”是木心写的话。“赤足踏在青石板上。墓地野鬼游魂。荒径月光惨淡。”纪德游荡在突尼斯的诗句在他脑海里游荡。
歌一曲天涯断肠，引二两烈酒，把“虫洞”的时间胶囊服下。有些人接着祭奠先祖的名义缅怀青春，有些人缅怀青春，有些人缅怀青春；在“虫洞”的作用下在时间里从右往左的反复横跳，像是在一个科幻的梦里，到处都是抽象的桃符，却没有谁的画押。从一个个“虫洞”里走出来，铅笔伸进了磁带左边的转子疯狂选择，在一种不可明状的期待里到达了起点，回到了记忆开始的地方。
“啪”的一声，火光熄灭。他把烟放回了烟盒里，摇起了车窗，车内变得暖和一些，冻得僵硬的脸也柔和了几分。车窗上稀稀疏疏的雨珠，仪表盘上车外温度7度。他挂起了倒车档，倒车后视仪上，他看了一眼远处的红灯，像是坏在了“红色上”，后方是望穿秋水的寸步不移和一望无际的红色尾灯。
「『「
人生无不如此，在前进的路上陷入一场巨大的混乱与停滞；人生时常如此，在时间的河里左突右冲，急的原地打转；
两个半小时之后，他终于到达了小区楼下的菜鸟驿站，幸运的是取到了心心念念的快递，给这个糟糕的傍晚划了一个圆满的句号。
……
两天后他的手机上收到了一条短信：
您的小汽车赣B404F于2022年X月X日，在赣州市南康区赣南大道XXX路口，被交通技术监控设备记录了『驾驶机动车在高速公路、城市快速路以外的道路上不按规定车道行驶的』违法行为。请于收到本告知之日起30日内接受处理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>水滴</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%B0%B4%E6%BB%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%B0%B4%E6%BB%B4/</guid>
      <description>时间并不善待每一个人，该来的来，该走的走。水滴，时常约定俗成的成了时间的刻度，水滴石穿，被赋予了一种东方式的英雄力量，却因为因为和这个“活着当下”的时代主旋律背道而驰，被抛弃在了旧报纸的畸角旮旯里。而世事却又神幻莫测，那些“水滴”一般的故事却涟漪往复不停：
开学的日子，与朋友相聚。觥筹交错间，他提起即将启程送自己的小外甥女去往北京，开启她的大学之旅，随口一问让我推荐一本适合的书，随口地脱口而出，便报出了阿列克谢耶维奇的《二手时间》，恰如风中信。
再次相遇，便追问那个“Z世代”的年轻人对这本书的阅读体验和感受，反馈确是赞不绝口，甚至隐约感觉到震撼到了世界观的程度。在“二十个”前苏联普通人的故事里，才懂得了一些现在以及过去的美好，懵懂之间开始明白：“我们是社会主义的儿子/女儿，却过着资本主义的生活。”
三维世界的碳基质人类永远囚禁在第一性的时间里，“什么是‘二手’时间？”这个问题一问，都打的人措不及防，毫无头绪。当我把问题抛给沙发对面的两个零零后的年轻人之时，她们回之以一脸的茫然与诧异。
最近的我处在一段偏长的“静默”期，没有表达的欲望，没有诉说的欲望。
一滴水滴的故事，却给了我莫大的鼓励。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>少年游</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E6%B8%B8/</link>
      <pubDate>Sat, 01 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E6%B8%B8/</guid>
      <description>校园的道路上时不时出现成群结对穿着学士服的同学，教学楼前有排着队穿着各色礼服排队排等待的毕业生们，余晖里有牵着手拿着手机自拍在试图留下大学最后美好印记的年轻人。
球场上的晚霞还未散去，五月的空气里，却弥漫开来一种别离的味道。
当他们满怀着朝气和希望从这个学校走出去，在学历就已经战胜了75%的同龄人，而校园之外迎接他们的会是新的残酷的社会人生。从这里出发，他们会奔赴各自的人生，留下绚烂色彩、生如夏花。而此刻隔着球网的我，像是这场烟火表演下的时间旅行者，只剩下一些模糊不清的碎片焰火。
球场另一边的排球场上，比赛在如火如荼地进行，旁边的角落里有在练习着基本功的男生、女生们。熟悉的传球手法、垫球前的脚步移动，映入眼帘而来，激活起在记忆里那些尘封已久的影像。我的高中母校是排球是传统的优势项目，因为身体素质突出，我和波波两个人在高一入学就被选入了信丰中学的排球队，在高中接受了两年专业的排球训练。两年的时间里，有记不清的清晨日暮，一遍一遍地练习，在球场上挥洒着汗水。救球时磕破的膝盖、被球打肿的嘴唇、接球时留下在双手的球印，那些日子，是抬头时如天上飘过的云，低头回看便成了身边的雾。
在排球队的两年，随着校队参加了两届“英东杯”的比赛，而比赛留给我的历练和财富，人生的初体验，一直让我“受益”至今。那是高二我们作为主力参加的比赛，在生死战1:1战平战平进入到“15分”的决胜局时，球队集体莫名地紧张，陷入到“2:8”落后的被动局面。那大概是我第一次全身心地体会到“置之死地而后生”这个成语的真实含义，在排球比赛这种气势气到很大作用的竞技场上，在那个“2:8”落后的极致局面里，我第一次感觉到了身体完全不受到意识的控制，所有的喧嚣突然都被屏蔽，仿佛被联结起来了一般，场上的六个人都进入到了一种“In the zone”的状态，而两年里那些训练累积下来的“肌肉记忆”此刻发挥了作用。从“2:8”的比分开始，我们一分一分追、一分一分的抢，一次一次的击掌庆祝、相互打气激励，当比分反超到“13:11”的那一刻，我如一个“大病初醒的人”苏醒过来，而此刻我和我的队友们都无比坚定的相信胜利属于我们，最终也一鼓作气地以“15:13”的比分拿下了这场生死战的比赛。这就是竞技体育的魅力，高压的状态下会让你紧张、备受煎熬，它能逼迫出你内在的潜能，只有专注且坚定不移、相信队友，才能在逆境里、乘风破浪，成为一个更好的自己。
很久没有摸过排球了，在离开球场的时候，很想“挥一挥手，作别西天的云彩”。
光锥之内皆命运，终点亦是起点。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>终章</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%89%80%E7%88%B1%E4%B8%89%E5%8D%81%E8%80%8C%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%89%80%E7%88%B1%E4%B8%89%E5%8D%81%E8%80%8C%E7%AB%8B/</guid>
      <description>六年了，再次听到这个嗓音的时候，便自沉沦……
有些人很奇怪，不爱你，也不放过你。有些人很奇怪，爱你，却也放过了你。
Adele是1988年5月5日生人，也许是一样金牛座的缘故，金牛座的情感来的更加的感同身受、情真意切。
张望。
我总是玩着轻浮的游戏，是巴萨诺瓦的荡第，只到遇见你。
——《19》｜Crazy for you
试问？
谁人没有了少年意气？一气之下、一念之间，便是“一入侯门深似海，从此萧廊是路人。”
——《21》｜someone like you
出走……
我的不知所措，是飞出太阳系的孤独的星星。
——《25》｜《hello》
一个男人的情感经历，大体如此。或许你觉得缺少了什么，缺少了什么呢？如果童话是完美的，我希望结束在25，而不是结束在历经洗涤的人生三十。人生可以，爱情不可以。
阿黛尔应该学习一下汉语，学学古汉语，特别是是唐诗宋词。我听着《Easy On Me》，脑海里浮香连篇，想到晏殊《蝶恋花》里所写：“昨夜西风凋碧树，独上高楼、忘尽天涯路！”
大概就是这样的情感：“三十不期而遇，独自凭栏、西风紧，吾自一路向西，昨日明日，任尔与江水，萧萧远去&amp;hellip;..”
王国维说这是人生之三大境界，可我们的情感以不再精细，我们不再习惯华丽的词藻、我们不再习惯通天彻地的感情、不再拥抱飞蛾扑火的爱情。
站在城墙之上，我们都成了那个嘲笑着一路向西的孙悟空，说出一样的台词：“你看！他很像一条狗耶！”
这个意义上，阿黛尔（Adele）可跻身名伶，用细微精确的语言和乐律，传达出了人世界最普遍的情感，怎能不让你泪流满面呢？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
