<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 五窦字工坊</title>
    <link>https://font.raymondvshen.com/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 五窦字工坊</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://font.raymondvshen.com/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>于我，过去、现在以及未来</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E4%BA%8E%E6%88%91%E8%BF%87%E5%8E%BB%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E6%9C%AA%E6%9D%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E4%BA%8E%E6%88%91%E8%BF%87%E5%8E%BB%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E6%9C%AA%E6%9D%A5/</guid>
      <description>于我，过去，现在以及未来 商谈着，各执一词，纷纷扰扰 林林总总的欲望，掠取着我的现在 将理性扼杀于它的宝座…… ——西格夫里·萨松
西格夫里·萨松的这首《于我，过去，现在以及未来》，被用在了让我小惊艳的一部动画片的开头定场诗，很喜欢这首诗的名字，把它用来作为这篇文字的标题，极为合适不过。这个即将过去的2023年，人工智能（AI）爆发性增长的年份，诗歌用其凝练、简洁与美感，做了一个总结—— “于我，过去、现在以及未来”。
年初疫情的尾巴只是余波，Chatgpt却给我带来了很长一段时间的焦虑感，这种焦虑感并不是一些媒体曝光、报导，一个个危言耸听的标题所指的各种“危机论”，而是一个科班计算机专业生人，因为疫情这个客观因素的割裂与滞后，需要对人工智能（AI）这个技术重新的审视、学习直至应用，产生的急迫感和紧张感。
一直以来我有一套系统，名字就叫做AI System，2023年它的版本好迭代到了36，就是AI system V36。这个系统最早开始启用是在十八年前，还是我在大学时候写的系统。它的名字虽然叫做 AI System，但是一直都是个虚假的“AI”人工智能，虽然每年我都会做一些小的软硬件上的迭代升级，但其实核心并没有太多的变动。有一个季度的时间，接连失眠、焦虑不止，这个时代就连你的电脑坏了，出门右转重装个操作系统都要花个50块，所以当真正的人工智能（AI）技术取得突破，整个人生的“操作系统”在内核级别上的升级换代，确实是伤筋动骨，直至岁末年底的才堪堪调整的适配，算是“渐入佳境”。
与之大相径庭的是，一种肉眼可见的割裂感在不断加剧：一边是数字世界里那种日新月异，每天都有新的惊喜、新的想象，那种充满着探索欲、学习欲的加速前进；一边是现实生活里经济通缩，芸芸众生、各行各业的一种普遍的迷茫感、乏力感，日渐消沉和萎靡的颓丧气息；未来的不平均分布，在今年这个年份体现的格外明显，体现在遇见的人，一波是动力满满在进化升级，一波则是蹉跎岁月躺平观望，分化也是宛如摩西劈开的大海。
就在两天前的新闻里，Chatgpt为代表的生成式人工智能被评为2023年全球十大新兴技术。在可以预见的未来，通用人工智能（AGI）已经不再停留在小说与科幻，已然是你我有生之年可以预见的未来场景。这样的未来我们准备好了吗？我们那来自工业革命时代的知识体系准备好了迎接未来科技的洪荒巨兽的挑战了吗？
文字及纸媒的过去 两年前去四川游玩，学时同窗，相聚巴川蜀地。剧中酒意正酣，席间几人开始吟诗颂词，知是故人来，却有一种恰如红楼梦中飞花令的恰逢知己。回想起来，这种默契感，正是倒不仅仅在于我们的同窗情谊，更在于我们恰巧都是学习和成长在&amp;quot;文字-纸媒&amp;quot;的年代。
无论是宋朝的活字印刷，还是西方的古腾堡印刷机，都开启了各自的国家及文化的第一次大规模传播及普及。抛开语言的发音、语法等等内在的规则，所有语言文字都有一个共性，就是高度的凝练与概括，而其中以&amp;quot;诗歌&amp;quot;为其翘楚。五官六觉对于世界的感受认知，视觉、听觉、触觉、嗅觉、味觉、知觉都可以借由语言文字传递表达出来。掌握一门语言也许并不难，但熟练借用精确的文字来传递与表达自己的所知所感，并不是件容易的事情。我想所有在语言课程上有过吃瘪经历的人，都会很认同，抛开社会结构的演变、知识（信息）资源的垄断这些宏观叙事不谈，语言文字本身与思维训练、人格训练的内生关系，决定了精于文字的过程也是自我内在形塑的一个过程。我们传统的文化里爱说一句话——见字如见人&amp;quot;&amp;quot;，故人离去以后我们也依旧会用一段悼词来作为其一身的概括，可见即使在当下的时代，文字依旧有着它无法替代的穿越时代的力量。
语言文字的这种特性天然地决定了它的生产、传播、接受过程是缓慢的、复杂的、结构化的。对待自我、他人、宇宙世界，转换成文字是一个过程，将文字还原成五感六觉又是一个过程。再举个例子，比如楚辞汉赋、辛弃疾的宋词，你如果没掌握一些典故，就很难理解作者本身想要表达的意思，就更别提进一步去升华与感受了。所以在文字及纸媒的时代，你掌握的知识量（信息量）及输出能力成了我们称之为&amp;quot;信息不对称优势&amp;quot;的一个核心要素，在农耕时代，&amp;ldquo;博学多闻&amp;quot;代表着见识深远，而这是与一个人的社会财富、社会地位相挂钩的。
文字纸媒时代的人面对人工智能的挑战是巨大的，在&amp;quot;广度&amp;quot;这个维度上个体的人类在人工智能面前毫无优势可言，它超越了历史银河里诸如达芬奇、沈括一类为代表的&amp;quot;百科全书式&amp;quot;的人物，就像几年前AlaphGo无情碾压人类最顶尖的围棋选手一样，任何过去基于&amp;quot;记忆&amp;quot;而来的&amp;quot;优势&amp;quot;都成了一个伪命题，而需要我们回归本质上重新去思考&amp;quot;记忆&amp;quot;的本质。这是一个根深的哲学问题，即关于人的本质的重新定义，一旦我们接受了&amp;quot;存储（记忆）外化&amp;quot;的设定，那关于我们的学习的范式、教育的范式都会发生深刻的变化，我们那些基于所谓&amp;quot;经验&amp;quot;而来的优势和能力也会随之消失。科学技术带来的知识（信息）平权会迅猛而普世，你准备好了吗？
影像与互联网的现在 最近读到的一个段话，耐人寻味、发人深思：
海德格尔曾说：&amp;ldquo;世界的图像化深刻改变了人的存在，把一种身体体验关系转变成了一种视觉形式关系。&amp;ldquo;我们生存的世界日益有着过度图像化的趋势：一是图像速度和总量迅猛增殖；二是个体的自我过度图像化；三是媒体和平台的受众图像档案化；四是全社会的图像焦虑；五是AI带来的深度伪造和图像是真。
我觉得改一个字也一样的适用——&amp;ldquo;过度影像化&amp;rdquo;。
与印刷机一样，智能手机绝对也是一个跨时代的产物。以iphone为代表的智能手机的出现，打破了影像生产的&amp;quot;专业化&amp;quot;界限，极大的降低了影像生产的成本，加上互联网的网状结构的连通性和传播速度，共同形成了这个&amp;quot;过度图像化&amp;quot;的当下。
在智能手机大规模普及之前，图片-摄影师、视频-摄像师、音频-录音师，影像的生产无一例外需要专业的技巧和精细的分工，这就天然决定了影像生产的速度和数量。而在&amp;quot;流通&amp;quot;的环节，需要借助电视机、电影院、电台等等平台，这在物理和技术上，天然限制了影像的流通速度，设置了一定的门槛。你是否怀念在智能手机出现之前，那些在电视屏幕上的经典剧集、在电影院曾经上映的老电影、怀念数字化音乐之前那些经典的音乐唱片和专辑呢？掩藏在个人的情怀之下的，更加深刻发挥作用的是&amp;quot;影像&amp;quot;生产制作流通范式的改变。
这种变革与影响，换作一个当下流行的词汇，就是**&amp;ldquo;人人都是自媒体&amp;rdquo;**。
自媒体这个词真是太准确了，海德格尔说的把一种身体体验关系转变成了一种视觉形式关系，从而改变了人的存在，正是从这句&amp;quot;人人都是自媒体&amp;quot;开启的。智能手机降低了制作（生成）成本，互联网降低了流通（传输）成本，随着万物互联与非结构化的“流”媒体，“人的存在”也不断地塌缩进扁平的互联网世界之中。
你不得不惊叹这个科技进步的人人都是自媒体的时代，可是否人人都要去成为这个世界的&amp;quot;楚门&amp;quot;呢？
人工智能与模糊的未来 2023年作为人工智能元年，是在过去的一年让很多人都在持续思考的问题。除开爆火的Chatgpt、Midjourney等等人工智能的应用，对于人工智能的思考应该深入到人的本质，人与人工智能如何共处、人工智能会对社会方方面面带来的巨大变革等问题上。
面对即将到来的、不断迭代升级、算力不断增强的通用人工智能（AGI），人有哪些独有的特质是无法被替代的？
科技进步带来的变革会渗透的社会的各个层面，从二战以来的一整套的全球政治、经济、文化制度，会发生何种变革？
作为个体的人，如何应对这个充满不确定性的未来？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《鲜花》、炸裂无声</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E9%B2%9C%E8%8A%B1%E7%82%B8%E8%A3%82%E6%97%A0%E5%A3%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E9%B2%9C%E8%8A%B1%E7%82%B8%E8%A3%82%E6%97%A0%E5%A3%B0/</guid>
      <description>鲜花，且欢喜、且悲伤！
一、乐夏 并不是因为迟钝，只是想站远一点再来评价。“乐队的夏天”，给这个婉转而emo的夏天带来了仅有不多的快感。
喜欢到热泪盈眶的情景唯二：PK赛“回春丹”和“麻园诗人”两只乐队《彩虹的微笑》的改遍赛，“回春丹”复活赛的《鲜花》。
抛开乐理、旋律、编曲、表演等等“技术层面的因素，只回归到单一的“共情”上，这两首歌是唯一让我记住且回不断循环的两首歌。两只乐队改编《彩虹的微笑》，回春丹重在”编“，而麻园诗人改出了一种”人生至死是少年“的主题感，且不失真诚和专业。我很认同的一句话：”普通人对于音乐的习惯养成，都在青春期的那个阶段。”可当人生不再是五彩斑斓，很Easy的阶段，谁又能架的住“少年”的眼眸闪亮，轻松的侧翻呢？四两拨千金。
“回春丹”被淘汰，有一种“演绎的遗憾”（我知道他们回来的，没想道后劲这么大），直到复活赛的《鲜花》。
我在夏末初秋傍晚的广州，一个人拿着ipad，听着“永远开满”的前奏，开始眼眶湿润，进而热泪盈眶而不知为何？
不知何时起，“触动”这个词，好像越来约稀缺，就像不断增长的“阈阀”，就像不断增长的不愿诉说和不愿表达的欲望。当一个人撕心裂肺的高唱到“我的心啊！我的心啊！整栋出租，出租都给你，种好的鲜花！“，你热泪的不是”整个心、不是整栋出租”，而是那面目扭曲，撕心裂肺的不可名状。你已经明白语言的苍白，可你总还是相信眼睛不会说谎……
能量充沛，《鲜花》，此季乐夏，无出其二。
二、《我的团长》 &amp;amp; 招魂 魂魂萦萦的夏日，刷到抖音里《我的团长我的团》的片段。
当四川的要麻、湖南的不辣、上海的阿译、东北的迷龙，那一个个衣履阑珊的、蓬头垢面的形象在我脑海里不断南天门那最后的战役，不由地一一对应起来，东北的“二手玫瑰”、广西的“瓦伊那”和“回春丹”、云南的“”麻园诗人“、内蒙的”安达”、湖南的”柏林护士“、上海的“Mr Miss ”、“八仙饭店”。
很奇妙的联想，禅达与北京，两种“多元化”的具象，像极了颈部按摩仪的左右按键，反复在不断按压与电击，你的记忆、你的想象、你的往前而不知道转向何方的方向盘。
目之所及极乐狂欢，也许我们都把魂灵流放，等一个像龙文章一样的团长，待到边境穷途末路时，一场“招魂”吗？
可人若活的无“魂”，招什么呢？化作“万圣节”的妖魔么？
三、马修派瑞&amp;amp;钱德勒·宾、《老友记》（Friendes）、“告别了、我的朋友”
星期二的早晨，X上闪现“马修·派瑞”离世的消息，惊愕不止。
我上大学那个时代的，美剧不多，《老友记》（Friendes）是我们一代大学生的心头爱，而剧中生活在纽约中央公园咖啡厅的六个普通的男女青年，就这么不知不觉成了一代人的青春记忆。我看着朋友圈那些“悼念”文章，仿佛车祸受伤被二次碾压的受害者。
关于钱德勒·宾，只有一些私人的隐秘的情感，偏爱。
可以不去计较什么“I”或者“E”，他在剧中是那样一个“走过一片荒芜、却努力用他的幽默作为伪装给你带来温暖的人”，平凡而真诚，努力成为一个好的朋友、好的恋人、好的爸爸，你一路见证他的友情、爱情、事业、婚姻，他真的就像陪你一路走过来的你的那些朋友，像一个风骚明艳的浪子突然严肃认真起来开始用力生活，像那个孟浪的些许妩媚的刘西蒙换上一身黑色西装，突然唱了一首《鲜花》。
再见了、钱德勒·宾，再见了、马修·派瑞；
“彩虹里面的人，记得歌唱啦啦啦！”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《长安三万里》，狂者进取、狷者有所不为</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%95%BF%E5%AE%89%E4%B8%89%E4%B8%87%E9%87%8C/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%95%BF%E5%AE%89%E4%B8%89%E4%B8%87%E9%87%8C/</guid>
      <description>五六月份时候，在抖音里，刷到了《长安三万里》的预告片。中国的传统文化源远流长，不仅仅只有悟空与哪吒，许多璀璨星河的人物，都值得传唱、值得拍成电影，追光工作室会用这么长时间，把目光锁定在盛唐的这两位诗人——“高适与李白”，让我对即将上映的电影，怀上了一股始自少年的好奇心。
在五月单期的《单读》杂志中，读到了景凯旋教授（主要研究方向唐诗及东欧文学）的访谈，于是买来了他一本书——书名仿了茨威格那本《人类群星闪耀时刻》——《再见那闪耀的群星》，一本讲述了“唐朝”二十位知名诗人的随笔。搭配上另外一部纪录片“千古风流人物（1-3）”，那些在少年时代耳熟能详的诗人们，一下子鲜活了起来。在做完了这些准备功课之后，终于等来的这部电影上映。
说说电影。 电影颇长，168分钟，但开篇第一个镜头，漠北边塞的全景，一下子就让我有种悲从中来的感觉（这不争气的老泪啊）。编剧这次很给力，一明一暗的双主角设置，中间通过各种的际遇，穿插着带出盛唐那些久负盛名的诗人群像，转折处的“安史之乱”，带出家国命运与个人命运的重大转折，将故事推向了关外的大战，谋略尽显、干净利落，结尾洒脱不煽情，颇有一股子“事了拂衣去，深藏身与名”；影片几处的特效，也是深得我心，一是黄鹤楼上诵读崔灏的诗歌，以诗入画而出的“烟波江上使人愁”，第二个是李白咏诵《将进酒》，驾鹤腾云、携友漫游天际，这般雄浑瑰丽，才能是“谪仙人”啊！其他诸如剑器舞、胡姬的拓枝舞，黄鹤楼、长安城，真是值得你去一睹芳颜的盛唐。
说说故事里的双主角，李白和高适； 李白诗仙盛名，为世人传颂，自是无需多复述；不为人知的，是高适。盛唐那些诗人里，高适曾官居淮南、剑南节度使，封渤海县侯，而且是那闪耀群星里政治智慧最高的一位。
唐朝该是一个什么样的年代，景凯旋教授书中所凝练的二字最是精辟，它属于唐朝，且只属于那个盛唐——“狂狷”
何谓狂狷——“狂者进取、狷者有所不为”；
如果李白代表着浪漫主义极致，道家仙风道骨、放诞不羁的肆意汪洋，那高适大概就是那有所不为、谨行慎言的行走人间。选择李白和高适这双主角，不仅仅是十分的讨巧，甚至有种互为表里一般的相互映照。出将入相，自古以来便是读书人心中那一道圭臬，而长安“三万里”，这三万里就是横亘在唐朝士人们理想与现实之间的距离，所以李白不属于这人间，他是扶摇直上九万里的大鹏，而唯高适走完了这三万里，出将封侯之路。
狂狷自唐以来并不是个贬义词，后世人用了很多的词语去诉说这股子激昂与进取，狂浪者繁，有所不为者寡，所谓狂狷，真的是一个时代给予一个时代的内在禀性。
说说文化DNA 唐诗啊！真是刻在国人骨子里的文化DNA之一；
所以影片的结尾之处，一段妇孺老幼、各地方言朗诵的唐诗，一下子就能让电影院里的每个人共情，更别提观影的途中，每当一位诗人出现，一首诗出现，都能听到周边家人和小朋友低声的跟读；
特别喜欢这个电影上映后看到的一句短评：“语文的教育不要总是告诉我们诗人要表达什么、要体现什么，要是早知道这个诗歌创作的背景，我当年也不至于那么头疼被这唐诗啊！”
我们需要这样体裁的电影，让我们回到历史的时空中，感受到诗歌的美丽，它不仅是一次美学的教育，更是文化上的传承；如果李白只是小朋友心目中王者荣耀里的那个最强刺客，那就真是贻笑大方，是我们的教育的悲哀了。
最后附上两个链接，看完电影后供大家做个延展阅读：
景凯旋：《再见那闪耀的群星》
&amp;ldquo;千古风流人物（1）&amp;rdquo;
就像电影里最后说的那样：只要诗在，书在，长安就在！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《贪婪已死》，书摘与碎片思考</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%B4%AA%E5%A9%AA%E5%B7%B2%E6%AD%BB%E4%B9%A6%E6%91%98%E4%B8%8E%E7%A2%8E%E7%89%87%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%B4%AA%E5%A9%AA%E5%B7%B2%E6%AD%BB%E4%B9%A6%E6%91%98%E4%B8%8E%E7%A2%8E%E7%89%87%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>Meritocracy 唯能体制
Meritocracy is a political and social philosophy that advocates for the selection of individuals for positions of power and status based on their abilities and achievements rather than their social background, wealth, or other factors unrelated to merit. In a meritocracy, individuals are judged and rewarded based on their talents, skills, and contributions to society.
The idea of meritocracy is based on the belief that a society should be structured in a way that allows the most talented and capable individuals to rise to positions of leadership and influence.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《盐镇》，那部分你一无所知的中国</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9B%90%E9%95%87%E9%82%A3%E9%83%A8%E5%88%86%E4%BD%A0%E4%B8%80%E6%97%A0%E6%89%80%E7%9F%A5%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9B%90%E9%95%87%E9%82%A3%E9%83%A8%E5%88%86%E4%BD%A0%E4%B8%80%E6%97%A0%E6%89%80%E7%9F%A5%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</guid>
      <description>一年半的时间，两千多公里的距离，从地球最大的都市回到故乡的小镇，这个跨度看似巨大，事实上我在地图上比量良久，盐镇和我生长的自贡市区相距不过十几公里，很难想象，此前数十年，它是我对中国一无所知的那部分。
在这本书的后记上，作者易小荷写下了这么一段结语，我觉得用来概括这本书很恰当，“它”是“我”对中国一无所知的那部分。
《盐镇》用一种类似口述史的方式，讲述了仙市镇这座小镇上十个不同的女性以及属于她们的人生故事，从90岁到20多岁，呈现了横跨不同年龄段的女性囿于小镇而经历的一系列的遭遇。让她们的悲喜被记录，被听见、被看见，这大抵是写作者的初衷。但我想这本非虚构的小书更现实意义，在于打破、在于填补，在于让那些淹没在古老时钟里的那部分中国，有了一种渠道和媒介被更多人发现。
同样是发生在西南中国的“边城”故事，很难不让人想起何伟在涪陵两年的支教经历而写成的《江城》，同样可以拿来作比较阅读的还有何伟妻子张彤禾的《打工女孩》。西南的边陲小城带来一种质朴的山川隔断的神秘感，人在时代中的起伏挣扎又能感受到一种时间的蛮荒感。群像的故事集也有更包罗的覆盖，但总觉得得少了些深度与追问，这或许是有《打工女孩》这样的珠玉在前的缘故吧。 （《打工女孩》,镜子和家谱）
聚焦于女性的视角，自然有作者本身就是女性、有市场的热度等等诸多因素的考虑，但当我在高铁的飞速前行中读完它开篇的《盐约》，在瓢泼大雨中读完完结的《生意人》之后，想到的却是这些鲜活人物命运表象之下的社会土壤与基质。它呈现给我的是经济结构的转变导致的古老贸易中枢的破败，是一个小镇如何在治理上、在观念上、在文化上经历现代化的嬗变，正是这些个社会的筋骨，左右了个人命运的飘零与起伏。
虽然我们无法牵着自己的头发离开地球，但读读这本书，哪怕只是看看过来人走过的路、看看别人曾经在十字路口做过的选择，也有益无害的。你不一定出自“盐镇”，但在我眼中“盐镇”只是千千万小镇的缩影，有千千万的故事正在各自的小镇上发生着，有千千万的人一样在小镇上生活着。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>走进电影院之前的传奇故事——MVP·三井寿</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E7%81%8C%E7%AF%AE%E9%AB%98%E6%89%8B%E4%B8%89%E4%BA%95%E5%AF%BF/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E7%81%8C%E7%AF%AE%E9%AB%98%E6%89%8B%E4%B8%89%E4%BA%95%E5%AF%BF/</guid>
      <description>全国大赛重要来了，4月20日，与我一般年纪的热血中青年们，等待了二十多年的全国大赛，终于要来了！
晚间的饭局上，朋友已经买好了明天首映的电影票，追忆青春、谈笑晚风。我猜会有很多不明其状的年轻人，会好奇为何这样一步漫画改编的动漫，在一代人当中竟会有如此的号召力与影响力。《灌篮高手》这部漫画里，人物众多，那在你走进电影院之前，让我来跟你聊聊我心中灌篮高手的MVP（最佳球员）——三井寿的故事。
如果流川枫、仙道这两玉面小生，颜高球技术好，吸引了灌篮高手里大部分的女性观众。那么三井寿和樱木花道则更受大部分男性观众的热爱与青睐。樱木花道领了男一号大主角的剧本，天赋异禀、一路踏马平川、打怪升级，凡人遥不可及，只是遂了偶像剧及游戏的俗称套路；那三井寿领的则是“堕入凡尘”的英雄剧本，他曾是天之骄子的少年、他是误入歧途的社会青年、他是浪子回头的金不换，他是让所有男人内心强烈共鸣以致热泪盈眶的那一句：“教练！我想打篮球！”
“少年时的高光，折翼沉沦流浪，迷途知返的忏悔，全力以赴凭一己之力力挽狂澜”，这样的表述，可以是一个天才篮球少年成为一个男人的故事，也可以是篮球之外每个人的人生写照。我们都热爱“逆袭”的故事，我们都热爱有血有肉的性情中人，这就是三井寿的迷人之处，他不是你我，却又像极了每个人都在演绎的故事。
“我曾想仗剑走天涯，看一看世界的繁华，年少的心总有些轻狂，如今你四海为家。”我在写三井寿的故事时，总会联想起许巍的《曾经的你》，正因为三井寿的故事，会牵连起遥远的侠客梦，那不知时光流走的少年时，那风流倜傥的侠客梦——“十步杀一人，千里不留行，事了拂衣去，深藏身与名”——谁没有梦呢？而谁又能离开现实之地。
如何面对曾经的你、如何面对现在的你、如何面对将来的你，对于这三个问题的回答，区分开来了你、我、他，以及人生的大多数。
人生的道路，未必人人都有像安西教练这样的良师，那去看看三井寿的故事吧，给自己找一个这样“坚韧”的益友。我想在那些孤独难忍的艰难时刻，他能够给你带来一丝砥砺、安慰与不止息的战斗欲望。
无他！因为他就是我心目中的MVP——三井寿！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留一份属于我的声音</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E7%95%99%E4%B8%80%E4%BB%BD%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E7%95%99%E4%B8%80%E4%BB%BD%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3/</guid>
      <description>静态网站停止服务快一年了，即使知道Github+Hugo的架构，叠加上疫情的因素，也一直没有折腾。
过去的一个星期，因为ChatGPT和AIGC的冲击，顺手把静态博客重新搭建了起来，也把过往这几年的文章重新整理，上传了起来。往前追溯到2015年，就像隔断树桩的截面，一圈便是一道年轮。
在这个ChatGPT引领的大语言模型当道的当下，可能很多人会追问写作的意义、写作的意指、写作的意涵，我思考的答案或许更加的简单和直白一些——“留一份属于我的声音”。
在如今大陆的媒体世界里，留一份纯粹的文字静态博客，是一种时代的逆潮流，甚至逆的像一种“艺术行为”；可当你把眼光稍微拔高一些，离开这片大陆，却能发现这诺大的世界，博客以及它所代表的理性思考、审慎判断依旧完好的存在于这个地球的很多角落里。
求同存异，说起来容易做起来很难，大部分的时候，我们向现实低头，少数服从了多数，成了沉默的大多数。用精巧的文字，传递的细腻的情感，在这个时代成了一种“奢侈”的技巧，它需要富足的阅读、丰富的想象、深刻的共情，而这潜移默化之中会促使一个康健人格的形成。我们这个时代沉迷和留恋在图像和视频的世界里，很符合人性，但却丧失了大部分的趣味。
我很怀念梁实秋先生写北京的小吃，骨头吐在案板上噼啪作响，那种朵颐的快感；
我很怀念王子猷雪夜突然想起了戴安道，一夜扁舟、踏雪而去，到临头悠然而返——“本乘兴而来，兴尽而反，何必见安道邪”。
所有的符号系统，都有它各自顺应的年代，无所谓好与坏，只不过个人的表达。
留一份属于我的声音吧！
在这个听不到不同声音的年代……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分裂</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%88%86%E8%A3%82/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%88%86%E8%A3%82/</guid>
      <description>过去的三个月里，感觉特别的能够感受到，所谓的去全球化的世界，有一种满满的和这个世界所脱离的感觉：一方面是整个世界都沉浸在新的革命性的技术浪潮之中；另外一方面，周遭的世界都沉醉在姹紫嫣红的春天里。
上一次有这种感受是什么时候呢？记得还是 NBA的亚裔球员林书豪当年在斯台普斯球场和科比的那场比赛，他以出色的表现赢得了满堂的喝彩。屏幕里的视频直播，以及与现场和现场之外的观众的文字互动，让我第一次感受到了所谓的时空扭曲力场。
在过去的两个多月的时间里，我不断地在向周边的朋友讲述OpenAI公司和ChatGPT，在不断的解释“自然语言处理技术”上的突破，所带来的革命性的意义，与各个行业朋友们探讨新的技术和新的工具所带来的冲击和影响。同时也在观察人们对待新技术的态度和反应，呈现在我眼前的，就是一幅截然相反的场景。
经济发展的迥异必然决定了不同地域之间，对于信息的接收度和敏感程度，这也就是我们常说的“信息差”。但这种现状的背后，我想更多的还是来源于我们朴素的，自然的来自于农耕社会的生活经验和传统，对于周遭五公里、十公里范围之外的事情，都是漠不关心的与己无关的。对大多数人而言，生活的柴米油盐酱醋茶要比虚无缥缈的所谓人工智能技术，要现实和骨感的多。又或者，可以说大部分人都是不愿意离开自己的舒适圈的，离开移动互联网社会所形成的信息“茧房”。
对于80后一代人我来说，全球化和信息技术所带给我们的影响，是深入到我们的思维模式之中、是深入到我们的世界观，是深入到我们的DNA当中的。而现如今千禧一代的年轻人生活的时代环境更加的富足、更加的便利，却更加的“封闭”和“分裂”，丧失了对于这个广袤世界的好奇心和了解的欲望。
眼前的景象，越来越像克里斯多夫·库克里克那本《微粒社会》里面所描绘的后现代的生活场景，个人的生存，越来越原子化和粒子化了。疫情让我们与世界的频率断开了、脱轨了，后疫情时代，我们需要去重新构建我们的生活，重新回到一个“正常化”状态之中，而不应该仅仅是出国去旅个游而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飞扬尘烟</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92-%E9%A3%9E%E6%89%AC%E5%B0%98%E7%83%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92-%E9%A3%9E%E6%89%AC%E5%B0%98%E7%83%9F/</guid>
      <description>如果不提醒，“疫情”对很多人来说，已经恍如隔世，可是时间只是刚刚过去了三个月。烟花是时间的魔术，绽放只是短短几秒，其中却浓缩了人们过去三年积压的种种困顿与不顺，抓住春节除年兽的借口，全都释放掉、燃烧掉，化作飞扬尘烟，随风而去。工业化和消费社会已然让我们养成了“习惯”，这次我们要把这三年的“旧生活”丢进垃圾桶，丢进历史的纸堆，我们要撕掉“新生活”塑封膜，我们要嗅一嗅开箱的崭新味。
于是乎，三天三夜到三更半夜，三更半夜到三月三月，跳舞不停歇。如海底捞送出的生日祝福里唱的那样：“跟所有的烦恼说拜拜，跟所有的快乐说嗨嗨！”看客们都在肆意狂欢，而只有主角在捂嘴掩饰着尴尬，寻找墙壁上可以容身的缝隙。这场景熟悉而又扎心，像是“后疫情”的这三个月每个普通人的内心写照——隐入在人潮之中绽放，冷静独处之时便无所适从。
如果你换了“新能源”车，你一定感受到新能源车比之传统燃油车那卓然的“推背感”了，而时代的“推背感”呢，你感受到了吗？
那日，我拿着新买的裤子去裁缝店，裁缝大姐一边忙着手里的活计，桌子上手机里的《狂飙》剧情没有暂停地一路“狂飙”着。
那日，我在南下的火车车厢里，吃惊地发现五颜六色巨大的行李箱和满满当当的年轻人，列车会带着他们奔赴沿海那几座城市，那里有不眠不息的耀眼霓虹，那里有他们的光荣与梦想。
那日，手机上推送着又一家上市公司项目在本地落地签约的新闻，十位数字背后是多少加班加点的艰辛，又会制造出多少新的财富故事。
我关注的一个公众账号上“青年志 Youthology”发起了一个小小的活动，我特别喜欢这个活动的标题——“在破碎零落的生活之上，我们复原与重建。”在失眠的夜晚，我拿着“过去的日子”做着抽帧的时光特效，在慢动作的一帧一帧影像里，用放大镜寻找着忽略掉的细节。
是啊，重新上路之前，你准备好了吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫中速记·05</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B005/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B005/</guid>
      <description>去年年底和今年年初，我读了两本非虚构的作品，一本是《单读25·争夺记忆》，另一本是纳达夫·埃亚儿的《逆流年代》。
《单独25·争夺记忆》2020年年底发行，收集了来自18个国家、34位创作者的24组纪实作品，讲述了2020年受到新冠疫情冲击的发生在各个国家的真实故事。里面有几个故事很打动我：一个是黎巴能贝鲁特的一户人家，全家全靠男人一个人营生的过活，为了活着，全然不在乎全城的封控政策；另一个故事是关于一场葬礼，一个在澳洲留学的学生因为疫情无法回到马拉西亚参加祖母的葬礼，于是家人开了Zoom，让他远程列席了整个葬礼；还有一个故事讲的是叫《看门记》，讲的是一个国内疫情防控人员的经历，循环往复而有找寻不到意义感的守夜之中。别处生活的水深火热有助于减轻自身的“疼痛感”，看的更远更宽广一些不一定要站得跟高，但起码你得跳出这个以你为中心半径100公里位的圆。
纳达夫·埃亚儿的《逆流年代》是去年十月出版的书，我印象深刻的几个篇章：有冒险对德国新纳粹组织活动的探访、挣扎在贫困线下的日本单亲妈妈、还有那对从希腊上岸沿着铁轨一路走到德国的叙利亚父子。我们搭乘的这趟“全球化”的列车压根都没有“窗户”，或许只是速度太快而让我们视线模糊，压根就没有注意那些未上车的乘客。加速前进的列车有一种子弹一样的气势，当我们习惯了当日即达的列车，是否习惯的了曲折顿挫一些到达最终的目的地呢？
当我的隔离生活几近结束的时候，我才发现，生命之中的“这十天”之于我的意义。
这个“时空胶囊”好似对这个时代的反讽，它消解了空间，极致的缩小，画“房间”为牢；它清空了时间，让二十四小时的时间线上，只剩下简单的几个动作。它是这个时代截然相反的黑白与单一，是一脚触不及防的刹车，是未来给予的一个小小的警告。
疫情终究会过去，而疫情掩盖住的背后的问题，才是等待着的对我们的大考。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫中速记·04</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B004/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B004/</guid>
      <description>聊一部这两天看的一部剧集，Netflix前段出品的一部动画——《赛博朋克：边缘行者》（Cyberpunk:Edgerunners）
我对赛博朋克的着迷开始于1998年，千禧年的互联网兴起以及骇客文化的启蒙，“银翼杀手”、“黑客帝国”、“攻壳机动队”这些赛博朋克主题的作品，一直存在自己的电影库之中，我对成人童话的热爱，开始于君特·格拉斯，成人暗黑童话更是深得我心。于两者的交集之处，这部《赛博朋克：边缘行者》几乎就是点在了我的兴趣交叉点上。
经典的反“美式”英雄 去年奈飞出品火爆全球的《鱿鱼游戏》，采用了“无限流”的故事结构，这部《赛博朋克：边缘行者》回归了很传统的“英雄”故事的结构——叛逆的青春少年，遭遇家庭的变故，穷途末路之际，命运垂青的“法器”加持，开启成长蜕变之路；经历爱情的懵动，团队的温暖，兄长的扶持，在失败之中，破茧而出，成长为团队的首领；一路开挂逆袭，披荆斩棘，为爱痴狂，在最后的大决战中力战而死。
不得不佩服，好莱坞的电影工业，佩服极致细化的电影工业分工下编剧的功力！主角和配角的人物塑造，文戏和武戏的比列分配，主线故事和支线故事的节奏把控，紧凑利落，丝毫不拖泥带水。
我第一时间看完这个电视剧，联想到的就是周星驰的《大话西游》，主人公大卫（David）简直就是一个赛博朋克版本的“至尊宝”，两者有着近乎一致的人物弧线，这也是这个披着赛博朋克外衣，却有着东方内核的故事能打动我的原因。而“至尊宝”在成为齐天大圣的道路上，选择了取经之路，而动画里的大卫，殉葬了自己“最初”的梦想。现在的影视剧都喜欢皆大欢喜的结局，这是这反“美式”的英雄结局，也是最让人黯然销魂的地方了吧。
月球漫步 如果完成母亲的遗愿，不断向上，阶层跃升，站到顶端，自我的实现是驱动少年的大卫（David）的第一原动力，那么对于露西的爱情则是驱动整个故事的第二原动力。青春少年的故事里，怎么会少的了爱情呢？
《大话西游》里紫霞仙子对爱情的浪漫愿景，来自于：“我的意中人是个盖世英雄，有一天他会踩着七色云彩来娶我。”
而在赛博朋克的后现代世界里，露西愿望却是前现代的质朴——“逃离夜之城，月球漫步”——因为爱情，便成了大卫的终极追求。我真是爱极了那个月圆澄明屋顶两人想坐而拥吻，远处的火箭燃烧着烈焰，驶入浩瀚深空的场景。月亮不仅仅是在过去的千年是人类美好情感的隐喻与寄托，在往后的想象的世界里也依旧扮演着悲欢离合的背景底色。
《大话西游》的爱情悲剧性来自于紫霞的飞蛾扑火，为爱而殉葬。《赛博朋克：边缘行者》里大卫的为爱而殉葬，是反传统的，虽然没有西楚霸王一般：“虞兮虞兮奈若何！”的豪迈雄浑，却有着一股“男人至死是少年”的热血与执着。我喜欢这种并不宏大的、彻头彻尾的“小人物”的从一而终，它的悲剧性也许并没有那么惊天动地，他的悲剧性来自于他如此之近，在你听闻了他的故事之后，会辗转反侧，会动了恻隐之心，会念上一句“欲买桂花同载酒，终不似，少年游”……
所以十年前苏州河畔，美美会问：“如果有一天我走了，你会像马达那样找我吗？”
我看着大卫，彷佛看到了“马达”。
音乐 下个专辑去听吧……不要错过《Let Me Down》和《who&amp;rsquo;s Ready for tomorrow》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫中速记·03</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B003/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B003/</guid>
      <description>如果要评个最配合观察奖？ 当时间来到第五天，我脑海里突然蹦出个问题：“如果我们这个隔离点要评最个配合观察奖，我大概有机会争个铜牌吧？”
数字游民，通常意义上，数字游民形容的是这么一群人：只要有电脑、手机和网络就能养过自己（就要上班工作），并主动选择一种“逐水草而居”的旅居生活。
听完这个词条，今天无聊的知识是不是有增长了一丢丢呢？
为什么说到数字游民呢，因为大概两年前，我的工作已经开始往数字游民这个方向转型了。怎么说呢？就算今天你把我放进梦天实验舱，就算你今天把我扔过去南极科考站，只要有网络，那就得上班。
你瞅瞅这两天我更新的速度慢了，因为当隔离点的大家还在睡回笼觉的九点一刻，我已经在电脑面前就位，兢兢业业地开始工……作……了啊！从九点一刻到下午三点半，除了中间短短的吃中饭时间，屁股就如同涂上了502的胶水，牢牢的粘在椅子上。“空间换时间”，也许是因为活动面积不超过十五个平方，这两天的工作效率都得到了极大的提升，这该让我的领导和客户惊喜又意外了吧！所以你说我们这个隔离点要是评个“最配合隔离观察奖”，我是不是很有机会争个冠军啊？不行的话，拿个铜牌也行！——奖牌上就刻几个字：“拜拜了您，别再回来了！”
实践是检验真理的唯一标准，不工作是搞坏心态的最大障碍。
当时间来到第五天，听到需要“做好再隔离十天准备”的消息时，微信群里炸开了锅，甚至还有了一些小小的争吵，我只是去个洗手间，聊天记录就有了一百多条。情绪的源头，主要都是来自被动的没法工作，面对不确定性的惶恐与焦虑。不是每个人的工作都如我一般有“数字游民”的特性，并没有受太大的影响，但看看昼夜不停连轴转的防护与医护人员，对他们而言，在观察点呆了三个月，对于他们而言，这何尝不只是一份工作而已呢？
共情是一种很难得的品质，同理心是需要刻意练习。对于在防疫期间把微信群当作痰盂的做法，我特别想引用“法外狂徒”罗老师的话：“虽然不违法，但不道德。”
2020年新冠疫情刚开始爆发的时候，我刚好在一家医疗器械公司。因为本地没有口罩生产企业，所以当时公司立马投入到了口罩的生产过程之中。从引进设备、到生产调试、编写文档、审批送审，到第一只口罩出场下线，整整两个月的时间，没有假期，连轴工作。熟悉新设备，学习新的PLC语言，编写技术文档，通宵大夜没少熬过。这大概也是我呆在隔离点心态很平稳的原因吧，经历过“争分夺秒”节奏的疫情防控工作，有了域阀，这“不添乱、不添堵”的配合疫情防疫工作对我来说，已经简直不要太好了……
儒家讲“修齐治平”，如果确实没法子工作了，那就找点可以改善工作状况的事；再不济，跑步去吧！先跑个十公里，十公里不行，那就跑个半程马拉松，用身体来带动情绪，是很有效的办法；最后还是不行的话，看看我写段子，实在不好笑，那还有心理咨询热线的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫中速记·02</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B002/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B002/</guid>
      <description>明天会好吗？ 夜里的时候，市区一条街道的煤气爆炸，死伤不详。当监控及各个视角的现场视频，在手机朋友圈里迅速流传开来，突来疫情的阻隔与惨烈爆炸现场的视觉冲击，让不安与惶恐积聚成一种末日的悲观，不断地有人在提问，不断地有人在唏嘘不已：
“意外与明天，哪一个会先到来？！”
我从来不是个犬儒主义者。少时读《孙子兵法》便学会了“凡事预则立、不预则费”，到大学里，工科的学习又系统地学习过项目管理，待到第一份工作，因为是做的运维的岗位，每天的工作内容就是在日复一日的重复既定流程，等待着小概率的突发事件的发生并迅速地应对。朋友们都说我做事条分缕析、不慌不忙，着实和学习成长工作脱不了关系，“做好力所能及确定的事，然后用最大的精力来应对未知与不确定，保持积极心态面对最终结果。”这样的风格也不断内化成了性格的一部分。
人生有些事情只是概率，算不上“意外”。
因为工作的缘故，我有机会接触到大量的统计数据。在疫情尚未在“橙乡”蔓延开来的9月初，我分析了国家流感中心过去两年的流感的常规的爆发时间的统计数据，比对了2020年至今三年的新冠感染人数的曲线图，收集了近三个月全国疫情爆发区域与人数的分布数据。十月十一月历来是流感的高发月份，加上近期全国新冠疫情区域与人数都呈现缓慢上升态势，每年的脐橙采摘都在十一月开始，十月起围绕“脐橙贸易”开始的外来流动人员增多，加上过往信丰三年无疫情的现状。在得出“疫情发生概率大大提升”的判断下，我在九月底就先行采购了不少的物资，甚至还打了一针精神的预防针，读完了托马斯·曼一本厚重的《魔山》。
月初和月底两次疫情突发状况，在我看来并不“意外”。亲友们都调侃着，说我运气差、很倒霉啊云云，要去买张彩票，而我确一幅淡定的克制与冷静，原因只不过是中个双色球一等奖的概率是1772万分之一，而我在这省内最大的城关镇，受到新冠疫情波及的概率肯定是大于30万分之一。
可以为30分之一的事情未雨绸缪，而不为1772万分之一的事杞人忧天。前段时间有个电影《人生大事》，里面的老爷子有句台词说：“人生除了生死无大事。”其实不然，“生”是比“死”更难的事、更大的事，死了哪还需要学概率呢？此刻为经开区爆炸的死伤的人们祈福，祝他们一切都好～
微信群便是一个微型社会 从进入到这个隔离点开始，我便扫码加入这个观察点的“XXXX医学观察交流群”，我进群的时候只有40多号人，现在这个群120多号人，足足翻了三倍。
佛陀说过，一花一世界，一个微信群便是一个微型社会。写完《魔山》的书评也不过寥寥一月，当时我还在壁次元外调侃着，哪里想的到怎么快，诺贝尔显灵，我也成了“山中人”。
**叔本华说：“人生如钟摆，一头是痛苦，一头是倦怠。”**初进群的人，大部分的群里人的发言无外其右：要么事关“痛苦”，询问着“衣食住”上的各种短缺；要么是“无聊”，谈论着如何打发着空虚这漫长时光。而深谙叔本华的我就不一样了，我更无聊，我在群里潜水，作一个耳证人，自有一番滋味。
埃利亚斯·卡内蒂就曾写过这么一个《耳证人》——“耳证人不会处心积虑地观察，相对来说，他更加擅长聆听。他到来、停留，悄悄地躲进一个角落，将目光投向书本或者橱窗，聆听一切响动，接着就平心静气、不动声色地离开。别人可能会觉得他根本没有来过，他隐藏行迹的本领就是如此高明，此时他已经到了别处，此时他已经重新开始倾听。他知道一切值得探听的场所，牢记耳闻所得，不落分毫。”
我作耳证人的趣味在于一种复原，一种揣测，一种想象与塑造。
微信一家亲，相遇即是缘，你若把时空逆时针翻转九十度，一个微信群，就如同一颗倒下的树，树上还有一百二十个分叉的树枝，有一百二十个鲜活的人生故事。
嚷嚷着烟瘾犯了的大哥与隔空要云匀烟的大哥，他们也许并不知道盖里奇的《两杆大烟枪》，但或许他们可以成为“两杠土烟枪”；
那两位考试当天就被送来的姑娘，这一次蝴蝶偶然煽动的翅膀，是否会开启彼此不同的人生岔道口，一个日后桃李天下，一个自此商海沉浮；
这第二天就开始在房间里跑了五公里的大哥，我就住在你的楼下，七天不一定能养成一个好习惯，但是如果二十一天的话，我想42.195公里的马拉松一定不会是你的极限。阿甘说：“生活就像一盒巧克力，你永远不知道下一颗是这么滋味。”你觉得呢？
一定有这么一位“戈多”，他因为没有带充电器，手机没有了电而断开了与这个世界的联系，被动地成了一位孤独的冥想家。没有了时间，只有无尽的等待，等待吃饭的时间，嘱咐工作人员一定给他带上充电器，接着又开始陷入无尽的等待。以后大概能看懂现代荒诞剧了吧——《没有电的戈多》；
住在一楼，在这坚守了三个月未曾回家的大白们，入夜的梦里，会不会变幻成一只甲壳虫？甲壳虫太慢了，变七星瓢虫吧，颜色鲜艳且漂亮，关键是可以飞呀；
……
你看他们的微信昵称：“半口仙气、阳光雨露、福翁、风雨、巅峰物流、一生幸福、王者、可爱女人、心态放松、平安是福、人生如戏、彬彬有礼、海燕、盼、忍、邹七妹、Self-Healing、苍狗、让思念有了声音、Celina Zou、我们只做跟钱有关的事、科牧兽药猪精、@醒悟@、不畏将来，不念过去、家和万事兴、鼎信门窗批发部、海浪、麦田里的守望者、王夏婷、小橘怼怼……沈一牧。”
耳证人，一直是用眼睛在看的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫中速记·01</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B001/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%96%AB%E4%B8%AD%E9%80%9F%E8%AE%B001/</guid>
      <description>夜与昼的黑色幽默 收到疾控中心流调电话的时候，已快接近午夜。
一通电话询问下来，尚未让我从微醺的状态里清醒，尚且以为只是再一次几天的居家隔离。收到通知之后，便立马给公司老总打过去电话，一五一十说明了情况请假，顺手退掉了出行的火车票。一切打理完毕之后，便捧着吃了一半的红烧牛腩粉和蛋炒饭，接着看暂停在不知何处的《一年一度喜剧大赛》。周末的行程，从高铁出行参加公司的秋季运动会转换成了居家两日游，多少还有些缺席的小失落，未曾想惊喜居然在后面……
“迷蒙马背眠，淡淡起茶烟”，半梦半醒之间，刺耳的手机铃声一下子开了灯；
原本平平无奇的周末，有个更大的惊喜在等着我。疾控中心深夜的电话通知，收拾东西，准备到隔离点集中隔离观察。有些消息，字虽少，信息却足够多。立马清醒起来的我，翻出旅行的小行李箱，收拾了换洗的衣服，把笔记本、录音笔、自拍仪拾捣起来进旅行背包，装上水果、咖啡、坚果、烟酒，便等待着接驳车来渡我。
凌晨五点的早晨，“120”悄然而止，按照指示，戴着口罩爬上救护车。车上前排还坐着一个小姑娘，满脸疲态，睁不开眼睛，耷拉在车窗上。简单聊了几句，果不其然都是同一批次做的核酸检测。救护车的警报灯，宛如夜色下涌动的呼吸，忽明忽暗地闪烁，四周一片的沉寂，安静地让人更易压抑。
到达隔离点后，例行的登记、核酸检测、入住，一切都井然有序地进行着，待到被带领到隔离房间，已经快早上六点。隔离房间还不错，一桌一椅一柜一个人住，所以也架不住我例行的操作，把标准间的两张床拼成了一张大床。套上了床上用品，终于有机会躺了下来，喝上口水、喘息片刻。——“因为疫情防控政策，高铁出行需要48小时核酸报告，在核酸检测点做核酸检测，结果直接被判定为密切接触人员，来到了集中隔离点集中隔离观察。”——这一夜的波折，化作苦笑，竟有了些黑色幽默的味道。窗边的天渐渐泛白，对这个城市里熟睡的着大多数人，新的一天要来了……
循环反复的“躁动” 当太阳洒下第一缕阳光，天空的灰开始渐变出色彩，时钟摇身一变成了发牌器，城市开始悄然地躁动……
疫情是一枚棱镜，城市反射光线，过滤出各色人生光谱。
时钟指向造成六点半，祖国的园丁们早早醒来。雪花般的电话和微信拥堵住了这个本事平常的周末清晨，朋友圈子里的“老师们”似乎在同一个时间，在一片狂轰乱炸中醒来。我只能想象着他们这手忙脚乱地清晨，在床头睡眼惺忪地快速翻看着这一夜的新闻、通知，在一片“惶恐”与“惊讶”之中，接二连三地挂出了今日停课的朋友圈“贴图告示”，声乐的、朗读的、美术的、舞蹈的，无一幸免，连掇起来，像一串鞭炮，无声地炸裂，只有周末休息的公立学校的老师们，尚存了着一丝“不慌”的阵地。
在朋友圈里简约地写完一夜颇为黑色幽默的经历，时间也快到了七点半。拿手机给父母打了电话，说明了状况，报上平安，并嘱咐他们按照防疫的相关规定，准备居家隔离。这一通电话打出去，便点了一根导火索，接下来我的手机也摇身成了一串鞭炮，噼里啪啦地响个不停。仿照列夫·托尔斯泰的名言：“天下的亲长们是相似的，世间的好友们各有各的问候”，于是乎我便在复读机和点读机的模式里不断摇摆。亲长的电话里，大抵重复了八九遍被隔离的缘由，以及“衣食住”上处处体现着的高质量经济强县的人道关怀；朋友的微信问候，那可是八仙过海各显神通：有早早问我需要不需要去代买彩票的，有反复确认是否需要前来送吃送喝的，有嘱咐我好珍惜时光好好思考生人的，有加油打气叫我研究好这两天国际经济行情走势的。发小圈里，在评选的各大奖项，我荣幸被获评“第一个被隔离”奖，接着我们顺带讨论了反曲弓在疫情期间的作用等议题；同事们就正紧了许多，在不断发来“我曾梦想仗剑走天涯”的运动会各项照片的同时，只有我发出了微弱的声音：“因公核酸被隔离，算不算工伤？”——吾三生有幸，怎么认识了你们这帮人（此处请用信丰方言），有趣的紧！
视频与图片的，是情绪的火硝与硫磺，易燃易爆炸。陆续传来的小区疯狂的图文，大街上接到指令纷纷关门歇业的店铺，直到所有餐饮店暂停营业的消息一出，空气中的躁动似乎变得有了一丝丝的恐慌。如祖国各地接连往复不断上演的戏码一般，随之而来的是各大市场的肉蔬被抢夺一空的现场，以及没有抢到菜的调侃与戏谑。每个世代的人都有着各自年代的处世法则与生存哲学，同一个时空下，“我”在凝视朋友还有圈里的世态人生，“大人”们在菜市场与超市里搜罗着“柴米油盐”，“青年”们在快抖里用相同的BGM复刻着属于他们独自的“人生大事”，这些相织的个人的历史，便给予了你我正在发生的历史的顿挫感……
盖伊·特里斯在他的《被仰望与被遗忘的》里写他的纽约：“每天，纽约人要喝下46万加仑啤酒，吃掉350万镑肉，消耗21英里长的牙线。在这座城里，每天有250人死去，440人出生，15万人戴着玻璃或者塑料假眼行走；这里还有500个巫师、600尊雕塑或纪念碑、3万只鸽子……”
此刻，当城市按下休止，在一方空间，我却迫切地想知道，属我的这座小城和关于它的在数字之下的答案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《魔山》，袖里乾坤、斗转星移</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%AD%94%E5%B1%B1%E8%A2%96%E9%87%8C%E4%B9%BE%E5%9D%A4%E6%96%97%E8%BD%AC%E6%98%9F%E7%A7%BB/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%AD%94%E5%B1%B1%E8%A2%96%E9%87%8C%E4%B9%BE%E5%9D%A4%E6%96%97%E8%BD%AC%E6%98%9F%E7%A7%BB/</guid>
      <description>整个山庄疗养院开始了主要的静卧，笼罩在寂静之中，时间差不多两点半了。不是正好，而是几乎——准确地讲才两点过一刻。只不过这整点之间的一时半伙儿是忽略不计的，就像在旅行途中，火车上一待就几个小时，处于空虚的等待状态，人们一门心思就是如何把时间消磨掉，眼下人们也如此慷慨大度地消费时间，十分钟、一刻钟便被吞掉了。两点过一刻，干脆算三点差三十，既然已说出了三，就讲三点得啦。那差的三十分作为三至四的整点准备，可以内部消化掉……
读到这段文字的时候，我正好坐在空空荡荡的火车车厢里，夕阳的余晖被切割成一块块金色的巧克力，光与影在文字之上筑起一小段时空隧道，托马斯·曼坐在了我的对面，我跟他抱怨：“老头，你这写的太墨迹了，这上山的一天，你快写了五百页了，还有完没完？”老头也不含糊，对着我狡黠一笑：“别着急，小伙子，你也是个“生活的问题儿童”，你在我笔下的火车旅途，而我此刻正坐在你的对面，是不是荒诞又好玩？”
我在这个留着小胡子的老头的笑声中醒了过来，恍惚的碎梦，感觉清晰又虚无缥缈，有感而无力……
大约是在一年之前，我开始了这段”回到1840”奇幻旅程，去寻找一些问题的答案：
什么是现代？何为现代人？
我在1840年曼彻斯特开往利物浦的火车驿站上听着蒸汽火车的轰鸣，我在1870年的柏林交易所感受着人潮汹涌的投机狂热，我在1890年拿到马汉崭新出版的《海权对历史的影响：1660-1783》，接着便是萨拉热窝的一声枪响，1914年8月开闸而出的“滔天洪水”。在维也纳、柏林、巴黎、伦敦、圣彼得堡，直到我去到了魏玛，遇到了托马斯·曼，他递给了我一本《魔山》。
《魔山》 《魔山》讲了个很简单的故事：一个拿到工作的年轻小伙子“汉斯·卡斯托尔普”因为小的疾病，前往表哥所在的疗养院修养，结果原本三个星期的旅程，一呆就是七年，书中讲述了这七年来主人公汉斯·卡斯托尔普遇到的形形色色的人，以及他的所思所想。
《魔山》的故事就这么简单，简单到一句话就可以说完，但是托马斯·曼整整用了七十万字。七十万字如何来形容呢？总共花费了19个小时，两个月半的时间才断断续续地读完；七十万字里包含些什么内容？哲学里精神与肉体、宗教的发展、政治意识形态、精神分析、医学解剖、通灵术等等，如果说小说是一件容器，作者的野心够大，想装下那个时代所发生的与正在发生的所有。
主人公的汉斯·卡斯托尔普的设定颇有意思，没落的容克贵族子弟，依然能依靠着源源不断的利息收入，以支撑他在山庄疗养院一待就是七年的生活。而作为对照的男二号，表哥阿希姆·齐姆逊则设定成了即将奔赴军营的年轻少尉。一个是旧时代下迈向工业化的“新人”，一个是威廉二世治下德意志第二帝国的主流面孔，两个走进二十世纪的年轻人，既形成了性格与指代上充满张力的二人组，亦是那个时代的真实写照。托马斯·曼也承袭了德国人那种细致严谨认真的风格，在细节的交代上都细致入微，彷佛一张张油画扑面而来，甚至某些片段让我想起了曹雪芹的《红楼梦》，有一股恨不能将所见之物拓印的劲头。
然而托马斯·曼的目的并不在于此，展现时代面貌只是考验作家的基本功力，《魔山》里有着大量的对话对谈，而《魔山》的魔力恰恰来自于在山巅之上看似虚无缥缈的“对谈”之中。
时间的本质 时间是什么呢？我们拿一秒钟来举例，你知道现代是如何定义一秒钟的吗？1967年，CIPM（国际计量大会）定义秒是铯133原子（Cs133）基态的两个超精细能级之间跃迁所对应的辐射的9,192,631,770个周期所持续的时间。1960年以前CIPM以地球自转为基础，定义以平均太阳日之86400分之一作为秒定义。即1 Second = 1/86400 Mean Solar day其稳定度在10-8左右。
换一个说法，时间由物质在三维空间的运动所定义，或许你会发现时间的惊奇秘密。对于时间本质的追问与精确定义，给出了现代的本质的第一个答案。
人们对于时间的观念谓为古老，日出而作、日落而息，几千年的岁月里人们都是依靠日月星辰来计算时间的流逝。说出来可能你不相信，一秒钟、一分钟、一小时，这些习以为常的时间单位，都是自工业革命以后，钟表进入到寻常百姓家之后，才为人所谙熟，进而成为构建现代生活的基石。在此之前几千年的历史之中，时间并未被测量与划分到如此的细密程度，人们对待时间的态度是主观的、粗旷的、浪漫的。如最近跑火的一部电影《隐入尘烟》，未遭受工业化洗礼的农耕生活，时间在那个西北的村落毫不显眼，时间的更替时四季分明的颜色，是燕子归巢的又一个春天。习惯了现代生活的我们，从来不曾觉察到“精确度量的时间”这个现代生活的皮肤，但如果时间回到那个刚刚踏入20世纪、刚刚踏入到现代生活的一百年前，刚刚踏入到“现代生活”的人，遭受到的是怎样的冲击呢？
托马斯·曼做了一个很巧妙的选择，把主人公汉斯·卡斯托尔普扔到了山上的疗养院，用“疫病”将他与平原上的现代生活彻底隔离开来。而这个一百年前的年轻人，这个二十初头的年轻人，在上山的最初的日子里，表现出来了现代人一样对待“墙”的伺服反应，一如《肖申克的救赎》的老饕口中说的那样：“监狱里的高墙是在是很有趣。刚入狱的时候，你痛恨周围的高墙；慢慢地，你习惯了生活在其中；最终你会发现自己不得不依靠它而生存。这就叫体制化。”托马斯·曼颇有远见，他写了一个“体制化”的故事，探讨却是反“体制化”的内核。也正是那些“上山之初的日子”，让我对作者和小说产生了极大的兴趣。
暂停按钮 小说读到一半的时候，在一场比赛中受了伤，小腿上肿起了一个小鼓包，伤并没有伤到骨头，不影响走动，却迟迟不见好转。努力康复的时间里，让我突然拉近了与汉斯的距离，叠加起疫情的反复，间断破碎的居家隔离，让此地的生活顿时与“魔山”的疗养生活互成了表里。
如果你的生活突然按下了暂停的按钮，如何去面对日复一日的重复与往复不断的时间永恒呢？托马斯·曼借着汉斯之口这么写到：
至于眼下嘛，只要每个人都想一想，他在生病时一连串甚至一“长串”的日子如何飞驶而过，就够了：那是不断重复的同样的日子。可是既然是同样的，从根本上看讲“重复”便不怎么对了，正确的说法应该是千篇一律，是一个停滞的现在，是不变的永恒。今天中午给你上的汤，和昨天给你上过的，以及明天将给你上的，完全一个样。于是一到点你就闻到同样的气味——也不知从哪儿来的和如何来的。**于是你一见上汤就脑袋发晕，以致不同的时态在你这便纠缠到一起，生存的真正形态对于你，只是恒久不变地给你上同一味汤的、全然没有了纬度的现在时。**不过结合着永恒来谈无聊，很是有些荒谬，而荒谬的事情我们情愿避而不谈，特别是涉及与故事主人公的共同生活的时候
如果生存形态对于你，只是恒久不变地给你上同一味汤的、全然没有了维度的现在时，那是否偏离的人的本质呢？如果说魔山之上的疗养院收养的都是“病态”的人，彼时的平原之上，福特流水线的发明迅速地进入到德国，被吸纳入工业机器中的产业工人，每日在流水线上重复着千篇一律的动作，何尝不是另一种病态呢？魔山就像一面哈哈镜，镜子外的人凝视着镜子里的人，哈哈大笑不止。
如何成为现代人？托马斯·曼从中世纪宗教的开始，经历文艺复兴、思想启蒙，直到工业革命的大变革时代，借着小说里两位哲人之口，在他们一次次的对谈之中，回本溯源给汉斯这个“生活的问题儿童”找寻问题的答案。
此时今日，没有了老师的循循善诱，被按下暂停按钮的我们，该如何寻找问题的答案呢？
有句心灵鸡汤说了很多年：“身体与灵魂，总有一个在路上。”其实换个说法，也可以说：“身体与灵魂，总有一个可以歇息一下。”现代人习惯了高速前进，即使身心俱疲，也踩着油门不肯松脚，每个人都知道历史并不是单一的直线，却恐慌自己成为周期波谷里的那一粒尘烟。这或许能解释，疫情的这三年，突然的暂停，人们便容易陷入到不确定的焦虑与不安之中。
中国有句古话叫“福兮祸所伏、祸兮福所伏”，在相同的时间维度中，在同一片疫情的天空下如何去应对这突然的暂停的生活，如何去重新定义现代与现代人，如何去厘清与重构自我？这是我更深切关注的问题，关于这些问题的回答，决定了你未来能够走多远，决定了你是否能够走下“魔山”。
去读读《魔山》吧，在黑色幽默的碎片时光中，期待你能够找到你需要的答案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恋恋风尘</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%81%8B%E6%81%8B%E9%A3%8E%E5%B0%98/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%81%8B%E6%81%8B%E9%A3%8E%E5%B0%98/</guid>
      <description>通勤返程的路上，被分配在了车尾的座位，看样子是到了放假的日子，车厢比往日显得更加拥挤。
行程到了一半的时候，从前一节车厢走过来一对情侣。男生斯斯文文、女生清秀怡人，正如这车窗外细雨蒙蒙的盛夏光年。看的出来，两个人买的站票。只见着男生把行李箱包利落地堆在洗手池的一角，侧过身帮女生接过手中的挎包，留出空间，有说有笑的言语起来，脸上一幅怎么也不觉得会累的样子……
他们应该是一对情侣吧，或者正在是一对情侣的路途之上，我的脑海里回想起侯孝贤电影里阿远和阿云两个人在绿皮车厢里的样子，耳边是陈明章那浅吟低唱的古典吉他，白云与苍狗、台北和梦想，当火车进入隧道的时候，他乡真的好似家乡一样。
临下车的时候，我看着男生的挎包上，带的课本露了出来，上面写着“江西理工大学三江职业技术学院教科书”，我想这一对璧人，他们的未来应该会好吧……
我把偷偷拍的照片和尚未萌芽的故事传给她看，她回给我的消息：
“现在的年轻人浮躁的很”
“不影响分手的”
高铁开通许久了，千里江陵一日还。火车不在叨位去，恋恋风尘……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>盛夏光年，《假面的告白》</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9B%9B%E5%A4%8F%E5%85%89%E5%B9%B4%E5%81%87%E9%9D%A2%E7%9A%84%E5%91%8A%E7%99%BD/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9B%9B%E5%A4%8F%E5%85%89%E5%B9%B4%E5%81%87%E9%9D%A2%E7%9A%84%E5%91%8A%E7%99%BD/</guid>
      <description>大体所有的处女座长篇小说，都有这么一种调性，前半篇辞藻华丽，恨不能如这盛夏的暴雨，汇集成怒吼洪水倾泻而出，有着如青春般仿佛不眠不休的激情与气力，试图冲破一切的枷锁与阻碍，向这个世界宣布这就是“盛夏”该有的样子；经历过了一些阳光灿烂到灼烧的日子，那卷挟着滚滚热气的气血汹涌转而平息，适时的变得温柔起来，精神给那崩腾的肉体野马套上了马鞍，踏上了被称之为成年人的成人之路。
三岛由纪夫，是个熟悉而又陌生的名字，《假面的告白》是读到他的第一本书，带着面具的真诚写作给我带来了不一样的阅读感受。
三岛的文字，不禁让我想起纪德和罗兰·巴特，有着纪德的孤独荡弟，又有着巴特的细腻锐利。
我喜欢这样的句子：
我应该和其他人一样，用演绎法解答人生的数学。这种半吊子的小聪明最不可取。我独自一人依赖归纳法，所以才失败了。
我喜欢这样的对话：（这段翻译的真好！）
&amp;ldquo;有时我想不明白。我们这样见面，究竟是为了什么？但想着想着，还是来见你了。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;至少不是无意义的减法。虽然肯定是无意义的加法……&amp;rdquo;
“我是有丈夫的人，即便是无意义的加法，也没有我做加法的余地。”
“你的数学太死板了。”
我喜欢这样的引用，咀嚼如芒在背，诉说难言之隐：
“……女人具有的力量，只取决与能将自己的恋人惩罚到何种不幸的地步。”
从来不怀疑法国文学对日本文学的影响，而三岛的文字恰如他文中描写的樱花盛景，我是我的窥探着，我是我的独幕剧。我试图寻找我的文学阅读记忆里相似的影子，却很难找到如三岛一般把心理剖析精妙到如同一场微创的手术，用字如刀，是残酷青春美学的最佳写照。
我很喜欢小说的结尾，特别有画面感：“空当当的椅子暴露在毒辣的阳光下。不知道什么饮料洒在桌上，反射出亮闪闪刺眼的光芒。”呼应着小说的开头，“洗澡水晃晃悠悠，水波的舌头纲要舔上盆沿下方的水，不知是因为反射，还是因为有光线照射，竟泛出柔和美丽的亮光。闪着光的小水波不停相互碰撞。”水面反射的光亮，是时光机的按钮，是时间胶囊的火漆，是被油脂封印着的栩栩如生，是现代人的活着与死亡，是海德格尔的此在与存在。
……
如果读完了这本小说觉得压抑了，去看看姜文吧，去看看《阳光灿烂的日子》，看看电影里的马小军。
他们是互为镜像，阴阳相对的盛夏光年……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>左转</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B7%A6%E8%BD%AC/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B7%A6%E8%BD%AC/</guid>
      <description>他拨了下雨刮器的转扭，加快了雨刷的速度。借着清晰起来的视线，他打了转向灯，左手甩了甩方向盘，变到了最左边的超车道上。一脚油门下去，直行道上红灯截停出了一条车龙，丝毫不给他再回去的缝隙。他收了油门，车缓缓地停在了左转道的停止线前，导航语音播报智能的切换了路线，智能的像是在说你这个“傻X”。
半个小时前，他打开导航看了看回家的路线，高速公路上红的发紫的“拥堵”的线段，让他选了“国道+高速”的经济路线，这一路慢悠悠地，还点评上了车载电台里理财嘉宾的各种飞天遁天的嘴遁，这伙儿上了左转道，自个儿把自个儿逗乐了，拍了拍方向盘。
「
左转、左转，左转接左转，三百六十度就是一个掉头；计算、计算，计算再计算，二的四次方是什么答案？
左转之后收窄的双向两车道也曾在第一个路口给了他掉头的机会，可这世界上哪有这么多转瞬即逝的思考计算空间，他想着另一个路口总会有一条重新规划好的路线在等待着他，可事后再复盘的现代人，还在不停叹息：高估了导航、低估了“小雨”。
狭窄的市内道路，满街的两轮车、三轮车，淅淅沥沥的小雨，下班的晚高峰，便是飞速发展的小城市里一场突发的“血栓”。被裹挟在车流中的他，看了看导航里的城市地图，他被堵在了红的发紫的城市血管里，而且还是根毛细血管。导航上提示着“前方路段274米，通过时间9分钟”，九分钟，这一个小时的车程再加上九分钟，倒也不妨碍着他在19:00之前赶到小区楼下的菜鸟驿站。
九分钟，周末的长跑他可以跑上1.5公里；九分钟，迷蒙醒来的早上他可以洗漱完毕顺带煮上一壶咖啡；九分钟，挑灯夜读的晚上他可以读完十五页六千字的书稿。此时此刻，他被困在9分钟里，困在274米的路上，只有右脚和右手，不断重复着“油门-刹车-挂挡”的循环，和虚无的时空抗衡。电台里响起了周杰伦的“困兽之斗”，贴心地写照着，这一路上八十一只困兽。
这里面有刚接完小孩回家的父母，这里面有刚看完家具的新婚夫妻，这里面有赶着回公司打卡的职场新人，这里面有着急赴宴的业务骨干，这里有属于这个城市的八十个隐秘的角落，加上他这么一个误路迷途的“局外人”。他一边黑色幽默的苦笑着，一边自我怀疑地自问着：“我是谁、从哪里来，又将要去哪？”，手脚还不忘着西西弗斯地“油门-刹车-挂挡”。
「『
当时间流失过9分钟，里程又增加了274米，他在驶过十字路口时看了眼四面八方，摸了摸带着保温杯，差点惊动到了膀胱。翻过一座山，等待他的会是什么呢？在赣南，答案是下一座山。在度过一段有限的等待之后，导航上的路线突然一伙儿红一伙儿绿，随之而来的红灯像是坏在了“红色”上，前方只剩下一望无际的红色尾灯和望穿秋水的寸步不移。三十秒后，他拉起了“手刹”，摇下了车窗，点起了一支烟。
时间的主观感受完全取决于你用什么东西去丈量，用钟表上的指针来度量时，它走的很快，用一根烟的燃烧来度量时，它就分外的慢。他想起冯巩在《埋伏》里那个角色，“头悬梁、锥刺骨”，在水塔上无尽地蹲守，没想到电影照进现实，意外地发生在意料之外——仪表盘上7度的车外温度，车窗上稀稀疏疏的雨珠，车厢里一张开始变得僵硬的脸——一根烟的时间很短，短到支撑不了一句侧写。
** 有意思的是，速度避不开黑洞，高架、高速、高铁，速度越来越快，可一当“归零”，便陷入了时间“虫洞”。**
他打开记忆的匣子，思索上一次这种这种不知所以来、不知何以去的无尽等待，思索记忆的时间卷轴上上一个留下的“虫洞”。“虫洞”是一个十足抽象的概念，在科幻的美梦里，他可以借助“虫洞”在时间里左右横跳反复；在现实的残酷里他可以借助“虫洞”缅怀青春或祭奠先祖，更或者借着祭奠先祖的名义缅怀青春。“虫洞”是时间的胶囊，需二两烈酒搭配着服下，歌一曲天涯断肠……
他想起纪德游荡在突尼斯时候写的诗：“荒径月光惨淡。墓地野鬼游魂。赤足踏在青石板上。”条件反射一般，他的脑海里现出木心的回答：“我自得恶果，所以不必悲伤；我不抱希望，所以不绝望，我自寻路，一个人走，所以不反击。我也有脾气要发，但说说俏皮话”。他自觉得工整对仗，活脱脱的哼哈二将。
他想起英国一个小说家写的《时间箭》，试着模仿一段马丁·艾米斯，时间便开始倒流：
活脱脱的哼哈二将，很工整对仗的一段对话，从他的嘴中念了出来：“我只是说说俏皮话，其实是有脾气要发。不反击，一个人走，自寻路，所以不绝望，不抱希望；不必悲伤，自得恶果。”是木心写的话。“赤足踏在青石板上。墓地野鬼游魂。荒径月光惨淡。”纪德游荡在突尼斯的诗句在他脑海里游荡。
歌一曲天涯断肠，引二两烈酒，把“虫洞”的时间胶囊服下。有些人接着祭奠先祖的名义缅怀青春，有些人缅怀青春，有些人缅怀青春；在“虫洞”的作用下在时间里从右往左的反复横跳，像是在一个科幻的梦里，到处都是抽象的桃符，却没有谁的画押。从一个个“虫洞”里走出来，铅笔伸进了磁带左边的转子疯狂选择，在一种不可明状的期待里到达了起点，回到了记忆开始的地方。
“啪”的一声，火光熄灭。他把烟放回了烟盒里，摇起了车窗，车内变得暖和一些，冻得僵硬的脸也柔和了几分。车窗上稀稀疏疏的雨珠，仪表盘上车外温度7度。他挂起了倒车档，倒车后视仪上，他看了一眼远处的红灯，像是坏在了“红色上”，后方是望穿秋水的寸步不移和一望无际的红色尾灯。
「『「
人生无不如此，在前进的路上陷入一场巨大的混乱与停滞；人生时常如此，在时间的河里左突右冲，急的原地打转；
两个半小时之后，他终于到达了小区楼下的菜鸟驿站，幸运的是取到了心心念念的快递，给这个糟糕的傍晚划了一个圆满的句号。
……
两天后他的手机上收到了一条短信：
您的小汽车赣B404F于2022年X月X日，在赣州市南康区赣南大道XXX路口，被交通技术监控设备记录了『驾驶机动车在高速公路、城市快速路以外的道路上不按规定车道行驶的』违法行为。请于收到本告知之日起30日内接受处理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>水滴</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%B0%B4%E6%BB%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E6%B0%B4%E6%BB%B4/</guid>
      <description>时间并不善待每一个人，该来的来，该走的走。水滴，时常约定俗成的成了时间的刻度，水滴石穿，被赋予了一种东方式的英雄力量，却因为因为和这个“活着当下”的时代主旋律背道而驰，被抛弃在了旧报纸的畸角旮旯里。而世事却又神幻莫测，那些“水滴”一般的故事却涟漪往复不停：
开学的日子，与朋友相聚。觥筹交错间，他提起即将启程送自己的小外甥女去往北京，开启她的大学之旅，随口一问让我推荐一本适合的书，随口地脱口而出，便报出了阿列克谢耶维奇的《二手时间》，恰如风中信。
再次相遇，便追问那个“Z世代”的年轻人对这本书的阅读体验和感受，反馈确是赞不绝口，甚至隐约感觉到震撼到了世界观的程度。在“二十个”前苏联普通人的故事里，才懂得了一些现在以及过去的美好，懵懂之间开始明白：“我们是社会主义的儿子/女儿，却过着资本主义的生活。”
三维世界的碳基质人类永远囚禁在第一性的时间里，“什么是‘二手’时间？”这个问题一问，都打的人措不及防，毫无头绪。当我把问题抛给沙发对面的两个零零后的年轻人之时，她们回之以一脸的茫然与诧异。
最近的我处在一段偏长的“静默”期，没有表达的欲望，没有诉说的欲望。
一滴水滴的故事，却给了我莫大的鼓励。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《活着回来的男人》，奥运会、去全球化</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%B4%BB%E7%9D%80%E5%9B%9E%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%94%B7%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%B4%BB%E7%9D%80%E5%9B%9E%E6%9D%A5%E7%9A%84%E7%94%B7%E4%BA%BA/</guid>
      <description>庶人的历史 小熊英二这本《活在回来的男人》加在“在读”列表的时间，是在2017年的10月份。近日的工作匆忙，往返的出差途中，穿梭在高铁的时间，终于在四年之后才把这本书读完。恰逢东京奥运会的时光，读着一个普通日本士兵讲述自1930年代至1990年代&amp;quot;二十世纪&amp;quot;的日本的个人体验史，有一种奇妙的“时空扭曲”效应。
这绝对不是一本会畅销的书，甚至不夸张的说，这本说在国内被读到的概率都很小，属于小众的小众。主人公“小熊谦二”一个普通日本士兵、伪满州、苏联战俘、战后日本的经济腾飞、战后的赔偿，只这几个关键词串联起来的主人公的人生历程，足以劝退掉大多数人。对比起阿列克谢耶维奇的《二手时间》，小熊英二记录自己父亲的这本口述史更加的浓郁而有密度，没有了感性的渲染，反而有了一种冷静而冰冷的苏联风格。（不知道是不是和主人公在苏联的俘虏经历有关）。
历史由谁来书写呢？它在我的记忆里是《史记》、《三国志》、《资治通鉴》、《万历十五年》。历史可不可以有另外的写法？有！例如《明朝那些事》、《二手时间》，还有这本《活着回来的男人》。我个人的感觉不知对不对，当下的中国人生活在一个历史悠久的文明古国，但是精神形态上是一个历史“断层”的状态，留下了很多文化与文明的仪式，却在不断地丧失文化与文明的内核与骨质。
从历史观的层面上来说，庶人的历史本身就毫无价值，观史以明鉴在AI遍地的年代还剩下多少的号召力与认同感呢？
弱小和无知不是生存的障碍，傲慢才是 苏炳添在东京奥运会一百米比赛上跑出“9‘83”的夜晚，我兴奋了一个晚上，激动的无法入眠。我有过运动员的经历，特别能感受这样一个成绩的划时代的意义，但最让我感慨的是，对于这则新闻中国媒体对日本网友的评论的报道：
“同为亚洲人，他们为苏炳添取得的成绩而感到骄傲，苏炳添就是亚洲的骄傲。”
&amp;ldquo;苏炳添9秒83的成绩，对亚洲人来说几乎是不可能的事情。以往的田径赛场几乎被黑种人承包，他一个黄种人能取得10秒内的成绩，不得不说实在让人震惊。&amp;rdquo;
我在知乎上截取了这样一段的内容：
目前全球有75亿人口。每年只有大约10个人（很多时候都不到10个人）、50次左右跑进10秒；
全世界有220多个国家，只有22个国家的人曾跑进过10秒大关；
至今尚未有女性能跑进10秒（未来很长长长长长长…一段时间也不会有）；
绝大多数百米进10选手都是西非后裔（包括美国和牙买加选手），只有很少的其它人种；
目前百米跑进10秒的地球人，合计不过134人而已。
上过太空的地球人已经有近550人了……
——所以，您觉得难度如何？
从一个人的**“常识”**的角度来说，你觉得是这个‘9&#39;83’还是乒乓球的“冠军”来的更让人激情澎湃呢？
最好的年代 “最好的年代”一直是一个伪命题，从狄更斯的《《双城记》开始烂俗，因为时代的进步，随行的是时代退步的阴影。
从个人的成长史，我很难去抛弃掉“全球化”受益者的身份，自然会对当下保守派的“去全球化”趋势生出一种天然反抗。许知远《十三邀》里对傅高义先生的访谈里，有句话我非常的认同：
“文明应该是更广博的概念，不只关乎经济利益……文明应该是一种智识上的发展的眼光，努力认清现实，又有更大的视野。”
而我对当下的年代，悲观到生出了一丝“抑郁”。我们生活在一个物质和资讯愈发“便捷”的年代，陡然却发现身处在一座现代的“巴别塔”之中，与这个“世界”渐行渐远。
“我是谁？我从哪里来？我要去到哪里？” 这不仅是楼下保安要问的，而且是哲学的普世，是面向未来该准备好的答案。
在末尾，我想引用书的作者小熊英二在后记里写下了这么的一段话：
人类的行为往往包含了部分的动摇与偏差，但同时又受到全体结构的规制。本书中我所描写，正是父亲个人体验过的动摇，以及规制他行为的东亚历史。这里所指的东亚不仅是日本，也包含了苏联、中国大陆与台湾、韩国。即便在日本，也与许多地方、各种阶层、诸般政策有所关联。本书的意图，即在尝试通过单一人物的细部描写，借以窥见整体样貌。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人的形状：张锡峰、刘小样、迪亚兹五兄弟</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%BD%A2%E7%8A%B6%E5%BC%A0%E9%94%A1%E5%B3%B0%E5%88%98%E5%B0%8F%E6%A0%B7%E8%BF%AA%E4%BA%9A%E5%85%B9%E4%BA%94%E5%85%84%E5%BC%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%BD%A2%E7%8A%B6%E5%BC%A0%E9%94%A1%E5%B3%B0%E5%88%98%E5%B0%8F%E6%A0%B7%E8%BF%AA%E4%BA%9A%E5%85%B9%E4%BA%94%E5%85%84%E5%BC%9F/</guid>
      <description>5G通讯技术与智能手机的普及，让人们获取资讯的方式越来越便捷。时代的声色轰鸣的如洪水漫灌，算法在看不见的服务器上日夜不息，我们接收的越来越多，但有价值的却越来越少了。有很多的“声音”，淹没在了“信息”爆炸的混沌之中，虔橙青年本期专栏，挑选了三个“读物”，送给在这个毕业季里毕业的以及尚且未毕业的年轻人，它或许能给你来来思考、或许让你十分的带入，又或者激发了你的同理心，希望你能在一次深度阅读之旅之中，有所收获。
张锡峰：一段“激情”的演讲 在抖音的平台上，我偶然刷到了这个叫做张锡峰的衡水中学高三学生，在一档叫做《超级演说家》的节目上的演讲片段，而片段里被尤为突出的，正是这个小伙情绪激动面目些许有些变形地说出那句惹的大众热议的——“我就是一只来自乡下的‘土猪’，也要立志，去拱了大城市里的白菜。”
我想任何一个人听到“土猪”、“白菜”这样带有明显的性别隐喻、物化女性的句子都会很不舒服。再超级演说家、衡水中学、高三学生、高考这样一些的关键词，几乎不可避免地被那些博出位的媒体们所利用，加上一个耸人听闻地标题，去在只有七秒钟记忆的互联网世界里掀起一波病毒式的Meme传播。在试图去谈论这场演讲之前，我们有必要找到这个节目的完整视频，去完整地听一听：
衡中学霸张锡峰霸气演说：高考是为了改命运
我特别选择了B站的视频源，希望看看弹幕里大众对于这段视频的一些反应、观点和看法，也顺带看了这位年轻人的其它演讲视频。我不知道这段演讲在这个比赛中最终获得了什么奖项，如果单纯作为一场演讲来说，这篇演讲的题目叫做**《普通人》**无疑是成功了，它不仅超出了这次比赛，还获得了超出比赛的“传播效力”。
正如所预料的那样，这一段“演讲”不断的发酵，引发出一连串关于高考、城乡二元对立、教育内卷化、衡水模式等等一系列的话题探讨，对于这个即将参加高考的年轻人来说，也不可承受了异于“普通人”的媒体曝光与社会关注。现在去百度搜索一下“张锡峰”的名字，相关的搜索结果有204万之多。
在这204万之巨的声音之中有赞美、有骂声，不同立场、不同角度所形成的观点和意见矛盾且杂糅，有兴趣的可以自己搜索起来看一看。我想虔橙青年面对的很对信丰本地的年轻人，他们中大多数有着和张锡峰一样的成长和学习环境，也有一样的“寒门贵子”，我们且不去评论这个年轻人，也不去谈那些宏大的社会议题，只要给虔橙青们一些寄语：
“在历史的长河里试着看远一些。” 物质生活的改变很快，而思维理念的改变相对来说很漫长。中国的科举制度有两千多年的历史，废除科举也只是一百多年的事情，在封建社会里科举无疑是普通人改变命运，打破阶层实现阶级流动的唯一的通路，“学而优则仕”的理念在大多数人的观念里是根深蒂固的。 1978年恢复的“高考”，仍然承载了这样一种制度的设计和社会功能，但对于年轻人来说高考并不再是唯一的通路了，你看“学而优则仕”理念，仍然催动着一批一批地年轻人走进了“公务员考试”的考场。时代发展了、进步了，“成功”的定义不只有一种，也不再只有一种，选择走什么样的道路，都是个人的权利，也都是个人的选择。
“多多感知外面的世界，不仅仅只是中国。”时间挑拨到100年前，大多数的普通人，一辈子的生活半径不超过周边五十公里的范围。在前互联网时代，感知和认知世界的方式是口耳相传、书籍、报纸、影视剧。今天我们生活的年代，可以跟随着无人机的镜头，领略中国的幅员辽阔，也可以依赖便捷的交通网络，走遍五湖四海。过去的年代，阻碍大多数人去了解广阔世界的是没有条件，对于互联网世代的年轻人来说，是有没有意愿跳出信息“茧房”，去探索世象万千？“行万里路，读万卷书”，对比起奶头乐、碎片化的短视频，仍然是增长人生经验与阅历、开拓视野、感知世界的有效方式。
最近和朋友聊天时候，常常爱总结到这么一句：“普通人这一辈子，认识的人别说二十万，五万都是一个巨大的数字。”芸芸众生中，我们在张锡峰的身上只是瞥见了一种“人的形状”。高三只是人生的一个节点，但并不是终点，同样的寄语一样送给这个年轻人。
刘小样：平原上的“红色”娜拉 车载电台的时间，我偶然的听到了【随机波动】这个播客的一期节目：《人的疆域，略大于刘小样的平原》。在一个小时的节目里，了解到了《人物》杂志的主笔安小庆最新一期的作品《平原上的娜拉》，也第一次听到了刘小样的名字。沿着逆流而上的时间脉络线，我找到了安小庆另外一篇对张越老师专访《自由之路，〈半边天〉往事》，翻找出20年前“半边天”张越老师对刘小样做的那期《我叫刘小羊》的视频片段，重读了鲁迅先生在一九二三年写的《娜拉走后怎样》以及易卜生在一八七九的经典戏剧《娜拉》（又名《玩偶之家》）。
一八七牛年的，最古早的版本的娜拉，毅然地决定摆脱傻白甜的“泥娃娃妻子”角色，从家庭主妇的角色挣脱，她觉悟了，离家出走，只留下一阵关门声……娜拉出走之后结局如何呢？鲁迅先生在新青年的文章里做过这么一番推演：
但从事理上推想起来，娜拉或者也实在只有两条路：不是堕落，就是回来。因为如果是一匹小鸟，则笼子里固然不自由，而一出笼门，外面便又有鹰，有猫，以及别的什么东西之类；倘使已经关得麻痹了翅子，忘却了飞翔，也诚然是无路可以走。还有一条，就是饿死了，但饿死已经离开了生活，更无所谓问题，所以也不是什么路。
所以在文章中先生也不无感慨地写到：“人生最苦痛的是梦醒了无路可依走。做梦的人是幸福的；倘没有看出可走的路，最要进的是不要去惊醒他。梦是好的；否则钱是要紧的”在那个风云诡谲的一九一九，会写下这段力透纸背的话：“可惜中国太难改变了，即使搬动一张桌子，改装一个火炉，几乎也要血；而且即使有了血，也未必一定能搬动，能改装。”
一百年之后，在陕西咸阳的关中平原上，这个叫刘小样的农村家庭主妇，选择了和“娜拉”一样的出走。世界已经不是一百年前的那个世界，中国也是新时代的中国，刘小样这个平原上的“娜拉”，一样的开启了她为人的觉醒。关中平原、农村主妇、半边天、人的觉醒，这些关键词让她的故事不仅仅励志、使人动容落泪，而且带来了更多现实意义的思考。出走的刘小样，没有堕落、没有饿死，她最终还是回去了，回到了家庭。
非常感谢像张越、安小庆等等这样一批优秀的媒体人，我推荐每一个在屏幕那边的你，从《娜拉》开始，沿着正常的时间线，把这些内容读完，最后再听完随机播客《人的疆域》最后一期节目。一个星期的时间里，我都陷入在娜拉所带来的“悲壮”情绪里，脑海里会想起那些我所知道的“刘小样”的故事。夜晚的时候，我站在台上目眺望，眼前的桃江河因为夏日的暴雨变得凶猛。它从这座小镇出发，流入赣江，汇入长江，最终去到太平洋。你很难从一篇汪洋之中，认出一滴水的模样，但这一路的“旅程”，便是人的形状。
**人的目的，完善自我也是一种“成功”。**即使你源自深山、出自小镇，面朝星辰大海，眼里便会有光。
每个女人的心里都有一个“娜拉”，在这样一段深度阅读的“旅程”之后，我想你会和我一样，在安小庆朗诵契科夫《三姐妹》的片段里热泪盈眶：
“我觉得，无论怎样沉闷无聊、死气沉沉的城市都不可能不需要你们这样的人。在你们的一生当中，渐渐地，你们不得不让步，隐没在那十万人当中，生活把你们压倒了，不过你们仍旧不会消失，你们不会不留下影响；你们死后，像你们这样的人也许会出现六个，然后十二个，到最后，像你们这样的人就成了大多数。过上二百年到三百年，人间的生活就会不可思议地美好。人类需要这样的生活，要是这种生活现在还没有，人就必须预先体会它，期待它，渴望它，为它做准备。”
“我常常想，要是重新开始生活，而且是自觉地生活，那会怎么样呢？但愿头一次的、已经过完的生活是所谓的草稿，而第二次的生活则是眷清稿！到那时候，我们每个人，我想，都会首先极力不重过老一套的生活。有花，有大量的阳光……将来会有什么样的生活！终于有一天，一切都会变得合乎你们的愿望，大家都会像你们这样生活，然后你们也会衰老，比你们更好的人就会诞生。”
“活着而又不知道仙鹤为什么会飞，孩子为什么生下来，天上为什么有星星……要么知道人为什么活着，要么一切都不值一谈，都无所谓。我们痛苦是为了什么……要是能够知道就好了。”
“生活下去，必须生活下去。将来总有一天，大家都会知道这一切是为了什么，这些痛苦是为了什么，可是现在呢，必须生活下去。”
——（《三姐妹》契诃夫）
五兄弟：一个真实故事 “五一”假期的旅行中，我们发小的聊天中，无意提到了赣州一段时间内有很多年轻人跳楼自杀的现象，而在不久之后便发生了“成都四十九中学生坠亡”的事件。我们的话题从年轻人的心理抗挫折能力，延伸到了麦克卢汉的理解媒介，再往深有彼此对于“疫情”的思考。
二十世纪的一百年，大部分国家都和历史书中的叙事一样，逃不开战争、洪水、干旱、瘟疫、科技进步这些熟悉的历史字眼，在曲折震荡地前进。如果将1990至2020年这三十年的中国，放在历史的卷轴上，恰恰是一个“非常态”。“只要努力、积极向上，便可出人头地，未来的生活也一定会比今天更好。”这是曾几何时“美国梦”的核心，也是这三十年的年轻人对于未来一个不假思索的心理设定。2020年的“新冠疫情”，对于出生和生长在这三十年的年轻人来说，无疑是还原了历史“本来面目”，人类命运共同体也不再是直面上的空洞字眼。
现在在给很多年轻人开书单的时候，我加上一些非常优秀的非虚构写作的作品，比如《广岛》、《血疫》、《切尔诺贝利的祭祷》。这次我要推荐在五一假期后，收到的这本《单读：全球真实故事集》。这本集子里开篇便讲述了这样一个真实的故事——《五兄弟》。
这是一个“在残酷无情的时代里，一个家庭绝望求生的故事”。生活在洪都拉斯的五兄弟，因为当地黑帮肆虐，生命受到威胁，在父亲的支持下逃往北方，去美国生活。但是这一路是**“把人变成动物”**的过程，女人被强奸，你会被勒索，只有强大的才能活下来。到了美国之后，痛苦还将继续，他们被当作廉价劳动力，还因为严苛的入境政策，随时面临被驱逐的窘迫。死亡笼罩着这个家庭。
这是简·克里斯托弗·韦彻曼（Jan Christoph Wiechmann）的发在德国《亮点》周刊的一篇“非虚构”的新闻故事。我在读到这个故事时候的原初反应是震惊，“一路向北”在迪亚兹兄弟的眼中是孤注一掷的绝地求生，让人震惊的是，这“把人变成动物”的逃亡旅程，不是小说、不是电影，是真实故事，是在这个地球上的某个角落，正在发生着的真实！
作者在文中写道，洪都拉斯五兄弟“身处今日世界核心问题的震中：那些为性命担忧的人们能去哪儿？谁能接纳他们？”这样的处境并非奇闻逸事，甚至此刻也正在世界的一些角落发生着。造成本土一片狼籍、人们性命朝不保夕的原因，需要被一再地反思并追责，而世界上的其他地方为何不能欣然接纳自己的同类，则又是另一个问题。这些问题太过宏观的叙事，对于生活在当下中国的普罗大众来说，可能会反问一句：“关我屁事！这些问题我解决不了，又产生不了任何的效益？”
在当下的媒体环境之中，“阅读”确实并不能直接带来更多的实用经济价值，但这些劫后余生的人他们的口述经历、在鬼门关上走了一遭的惊魂时刻、外面的世界的真实故事，会让你了解的世界的广阔，文化的多元，还有生而为人的韧性，培养对这个世界和人的“共情心”。
麦克卢汉先生有句话我特别爱饮用：“鱼，离开了水之后，才能知道水的存在。”
我一直在思考，在如此丰富的媒体环境下，什么才是接触到多元文化和价值观，开拓视野的有效路径？“阅读”仍然是一个不过时的答案。放下手机，拿起书本，保持阅读，独立思考。也许其他国家、异质的文化、他者的命运不能给你只有一次的人生提供太多的建议，但是在你往后的人生中，在命运的交叉路口，它们或许能帮你去除掉更多错误的答案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>少年游</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E6%B8%B8/</link>
      <pubDate>Sat, 01 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E6%B8%B8/</guid>
      <description>校园的道路上时不时出现成群结对穿着学士服的同学，教学楼前有排着队穿着各色礼服排队排等待的毕业生们，余晖里有牵着手拿着手机自拍在试图留下大学最后美好印记的年轻人。
球场上的晚霞还未散去，五月的空气里，却弥漫开来一种别离的味道。
当他们满怀着朝气和希望从这个学校走出去，在学历就已经战胜了75%的同龄人，而校园之外迎接他们的会是新的残酷的社会人生。从这里出发，他们会奔赴各自的人生，留下绚烂色彩、生如夏花。而此刻隔着球网的我，像是这场烟火表演下的时间旅行者，只剩下一些模糊不清的碎片焰火。
球场另一边的排球场上，比赛在如火如荼地进行，旁边的角落里有在练习着基本功的男生、女生们。熟悉的传球手法、垫球前的脚步移动，映入眼帘而来，激活起在记忆里那些尘封已久的影像。我的高中母校是排球是传统的优势项目，因为身体素质突出，我和波波两个人在高一入学就被选入了信丰中学的排球队，在高中接受了两年专业的排球训练。两年的时间里，有记不清的清晨日暮，一遍一遍地练习，在球场上挥洒着汗水。救球时磕破的膝盖、被球打肿的嘴唇、接球时留下在双手的球印，那些日子，是抬头时如天上飘过的云，低头回看便成了身边的雾。
在排球队的两年，随着校队参加了两届“英东杯”的比赛，而比赛留给我的历练和财富，人生的初体验，一直让我“受益”至今。那是高二我们作为主力参加的比赛，在生死战1:1战平战平进入到“15分”的决胜局时，球队集体莫名地紧张，陷入到“2:8”落后的被动局面。那大概是我第一次全身心地体会到“置之死地而后生”这个成语的真实含义，在排球比赛这种气势气到很大作用的竞技场上，在那个“2:8”落后的极致局面里，我第一次感觉到了身体完全不受到意识的控制，所有的喧嚣突然都被屏蔽，仿佛被联结起来了一般，场上的六个人都进入到了一种“In the zone”的状态，而两年里那些训练累积下来的“肌肉记忆”此刻发挥了作用。从“2:8”的比分开始，我们一分一分追、一分一分的抢，一次一次的击掌庆祝、相互打气激励，当比分反超到“13:11”的那一刻，我如一个“大病初醒的人”苏醒过来，而此刻我和我的队友们都无比坚定的相信胜利属于我们，最终也一鼓作气地以“15:13”的比分拿下了这场生死战的比赛。这就是竞技体育的魅力，高压的状态下会让你紧张、备受煎熬，它能逼迫出你内在的潜能，只有专注且坚定不移、相信队友，才能在逆境里、乘风破浪，成为一个更好的自己。
很久没有摸过排球了，在离开球场的时候，很想“挥一挥手，作别西天的云彩”。
光锥之内皆命运，终点亦是起点。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一生所爱、三十而立</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%89%80%E7%88%B1%E4%B8%89%E5%8D%81%E8%80%8C%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BE%AE%E7%B2%92%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%89%80%E7%88%B1%E4%B8%89%E5%8D%81%E8%80%8C%E7%AB%8B/</guid>
      <description>六年了，再次听到这个嗓音的时候，便自沉沦……
有些人很奇怪，不爱你，也不放过你。有些人很奇怪，爱你，却也放过了你。
Adele是1988年5月5日生人，也许是一样金牛座的缘故，金牛座的情感来的更加的感同身受、情真意切。
张望。
我总是玩着轻浮的游戏，是巴萨诺瓦的荡第，只到遇见你。
——《19》｜Crazy for you
试问？
谁人没有了少年意气？一气之下、一念之间，便是“一入侯门深似海，从此萧廊是路人。”
——《21》｜someone like you
出走……
我的不知所措，是飞出太阳系的孤独的星星。
——《25》｜《hello》
一个男人的情感经历，大体如此。或许你觉得缺少了什么，缺少了什么呢？如果童话是完美的，我希望结束在25，而不是结束在历经洗涤的人生三十。人生可以，爱情不可以。
阿黛尔应该学习一下汉语，学学古汉语，特别是是唐诗宋词。我听着《Easy On Me》，脑海里浮香连篇，想到晏殊《蝶恋花》里所写：“昨夜西风凋碧树，独上高楼、忘尽天涯路！”
大概就是这样的情感：“三十不期而遇，独自凭栏、西风紧，吾自一路向西，昨日明日，任尔与江水，萧萧远去&amp;hellip;..”
王国维说这是人生之三大境界，可我们的情感以不再精细，我们不再习惯华丽的词藻、我们不再习惯通天彻地的感情、不再拥抱飞蛾扑火的爱情。
站在城墙之上，我们都成了那个嘲笑着一路向西的孙悟空，说出一样的台词：“你看！他很像一条狗耶！”
这个意义上，阿黛尔（Adele）可跻身名伶，用细微精确的语言和乐律，传达出了人世界最普遍的情感，怎能不让你泪流满面呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·终章</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%BB%88%E7%AB%A0/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%BB%88%E7%AB%A0/</guid>
      <description>不知不觉，不语集写到了2021年，六年的时间，写到了第三十三篇《终章》，也是时候做一段的告别了。
《不语集》的名字，取自《论语·述而》中一句“子不语怪力乱神”，虽然名字叫“不语集”，可写的都是些“怪力乱神”，不适合言说的人和事。我另外主职的工作要求极端的理性和极强的情绪管理，所以保留这样一个札记的专栏，既是区别于评论那样“程式化”的写作，也是给自己的一片自留地，是抓住那些在脑海里一闪而过的句子，是封印起那些不再鲜活的情感，是拓印下那些难可名状的情绪。
时隔十多年之后，我再一次住进了大学的校园里，晚饭的时候我在学校的清真餐厅，点了一份百事快乐水和扬州炒粉。饱餐一顿，漫步在雨后的校园林荫路上，暖色的路灯透光树冠与朦胧雾气，好似是开启了时光钮按，也就在那一刻突然觉得，该给这个集子画上一个句号了。
我开始写博客的时间很早，自己搭建站点，专门写文字博客是十二年前，如果不出意外的话，还会一如即往的写下去。有些事情，一开始只是坚持，慢慢地成了习惯，最后成为了“你”的一部分。我亦钟爱图片与视频的光影，可流光易逝，此刻窗外清雨窸窸窣窣的夜晚，适宜流淌出或细腻、或汹涌的笔墨，或许正是因为这并非是手指头动一动那样易得，反而在时间的河流里刻下了更深的印记。
十多年前那个还是校园BBS的年代，为了磨练自己的写作技巧，我时常切换不同的笔名，用不一样的风格，写不同体裁的文字。终章，也是重新开始，虽然已经给新的集子想好了名字，但会是什么样的风格我亦未知。“未知”总会带来新的变量，而我喜欢将这些人生的不可预见变成惊喜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我的姐姐》，爱的艺术</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A7%90%E5%A7%90/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A7%90%E5%A7%90/</guid>
      <description>关于电影 在周末的下午档的时间，走进电影院看这部片子，选《我的姐姐》多半是因为主演的张子枫，记得这个年轻的小姑娘，还是因为“唐人街探案系列”里她那邪魅的一笑，另外一点是这个小姑娘长的很像我最小的妹妹。在取票的间隙，意外的发现观影的人不少，有父亲带着孩子一起的，还有三两结对的年轻人。
整体来说，片子能到３.５分，张子枫还作为主角还是扛住了整场大戏，这么多特写镜头怼着脸上拍，表演还是非常的过硬，有几个镜头里让我想起了桂纶镁和周冬雨，未来可期，给多一分好评是饰演姑姑和弟弟的两个配角。剧本上来说的话，主角的人物弧线，编剧也算是下了一番心力，副线上姑姑这个上一代姐姐的一生，巧用俄罗斯套娃来串联故事，也是点睛之处。好几处细节的演绎也不禁让我在影院里潸然泪下，唯一有些瑕疵的是不知道摄影导演似乎一定要把青春片的摇晃美学进行到底，全程都觉得镜头晃晃悠悠个不停。
《我的姐姐》探讨的更深层的社会问题，会让我想起《狗十三》、《地久天长》，然而再美学风格上又加上了一层残酷青春美学的外衣。影片借由“长姐如母”的传统价值取向与“我的人生”个人价值取向这组价值矛盾，对片中的姐姐“安然”地不断撕扯而推进，影片的最后安然并没有抛下弟弟安子恒，在姐弟踢着足球的欢声笑语中留下了一个开放式的结局，有一种“力犹未尽”的感觉。
爱的艺术 在走出影院的时候，我脑海里联想起前几天看到的一条社会新闻：“22岁的女孩和哥哥、父亲三人开车，搭乘轮渡回乡。途中，女孩和父亲发生了些许争执。突然！女孩打开了车门，爬上了围栏，猛地跳进了江中！父亲见状，赶紧跳江救援，周围的人发现后，也立即放下绳索救助。好在，在众人的努力下，父女两人均被成功救起。”
这个女孩像极了“安然”在现实生活里的一个分身，女孩选择了跳入江中，而电影里的安然选择了“逃离”。列夫托尔斯泰说：“幸福的家庭是相似的，不幸的家庭各有各的不幸。”在电影的倒叙和闪回的镜头里，我们慢慢地才得知，这个看似一脸傲骨、满身针刺的“安然”，因为原生家庭遭遇的“计划生育”的国策以及重男轻女的传统，在安然的成长里，是不能穿心爱的裙子的楚楚可怜，是需要一直装瘸子身不由己，是高考的志愿被篡改的心如死灰。“缺爱”让她选择了“逃离”，浑身长满刺的刺猬，这就是成年的“安然”的样子。
对于父母的突然离去和弟弟安子恒的到来，导演抛给安然的是这样一个问题：“如果世界吻我以痛，而你该何以回对？”
弗洛姆在《爱的艺术》中写到：
进入少年时代的儿童最终会克服它的自我中心阶段，他人就不会再是实现个人愿望的工具，他人的要求同自己的要求同等重要——事实上也许更为重要。给比得更能使自己满足，更能使自己快乐，爱要比被爱更重要。通过爱，他就从他的自由恋引起的孤独中解脱出来，他开始体验关心他人以及同他人的统一，另外他还能感受到爱能唤起爱的力量。他不在依赖与接受爱以及为了赢得爱必须使自己弱小、孤立无援、生病或者听话。
弗洛姆的这段话，可以解答电影的后半段安然的“转变”。给弟弟寻找领养家庭，与男朋友分手，坚决卖掉房子，脱产学习考研，生活的折叠，最终有了“安然”在父母的墓碑前那段独白，她在雨中的一番渴望爱的念白，也意味着她与父母的和解、与自己的和解。烧掉了父母那张准许生二胎的证明，是“安然”破茧而新生的一刻，导演也借以此给出了她的回答——“即使世界吻我以痛，而我报之以歌。”
结局是很动容、很温馨、、很中国式的结局，催泪而伤感，让观众更有代入感。而我“力犹未尽”的思考，并未受制于情感而止于此。
逃避自由 很多人知道弗洛姆的《爱的艺术》，却少闻这本书的姐妹篇《逃避自由》。 弗洛姆在他的《逃避自由》有这么一段话：
如果整个人类个体化进程所依赖的经济、社会和政治条件没能为刚才所说说的意义上的个体化实现提供基础，人们同时又失去了为他提供安全的那些纽带，这种滞后便使只有成为一个难以忍受的负担。于是它便等同于怀疑，等同于一种缺乏意义与方向的生命；于是人便产生了逃避这种自由的强烈冲动，或沉浮，或与他人及世界建立某种关系，借此摆脱摆脱不安全感，哪怕以个人自由为代价，也再所不惜。
我无法站在三十岁的角度去苛求，像电影“安然”一样二十岁的年轻人有一样对于世界多元性和多样性的理解，但电影的处理把“考研”设置成了改变自身命运的唯一的通路，处理的太过片面了。年轻时候我们总会觉得世界都是黑白两色，选择都是非此即彼，而现实总是灰色的，有更多的解法，有更多的答案。
在这个意义上，电影的结局“安然”只是**“不再自私&amp;quot;，而并没有更深一步的萃变到&amp;ldquo;自我觉醒&amp;rdquo;，**这是我觉得犹为可惜的地方。
在平行宇宙的一个版本的结局里，”安然“毅然决然地签上了字，与家庭切割，考研并留在北京，成了一个拯救了很多人性命、改变了很多人命运的知名医生。这样的“安然”，会不会是一种励志的、充满女性力量的形象呢？
在平行宇宙的另一个版本的结局里，”安然“可不可以是和男朋友圆满的完婚，有了幸福美满的家庭，有了自己的孩子也照顾起了弟弟，二十七八岁考上了研究生，并且最终自我实现成了一名医生。这样的“安然”，会不会一种充满女性力量且励志的形象呢？
可能有的结局，还可以有非常的多，留待观众去思考的，就仁者见仁、智者见智了。电影可以“窄化”选择、激化矛盾，但人生是**“Too many ways to be No.1”**
最后一个疑问，想提给那些观影的年轻人：
他们完全截然不同的一代年轻人，他们生活在互联网的时代，他们生活的这个年代，二胎三胎已经放开，他们中的绝大部分不再是独生子女，而是生活和成长在一个多子女的家庭，当他们看到电影里所描述的离他们也不过二三十年的那个20世纪末的年代，他们会相信是真实存在和发生过的吗？很好奇和想知道，他们是怎么看待和感受这部电影的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《无依之地》，且听风吟、待风将它埋葬</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%97%A0%E4%BE%9D%E4%B9%8B%E5%9C%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%97%A0%E4%BE%9D%E4%B9%8B%E5%9C%B0/</guid>
      <description>有一种情绪，哀而不伤 这部电影在年初的时候便已知晓，携着金球奖的盛名重新拉回到了我的视线。赵婷这个名字对我来说还很陌生，《无依之地》第一部。
大概是很久没有看过偏“文艺”气质的独立电影，快两个小时的时间里，始终萦绕着一种抑郁的气质，像是这春雨连绵三月灰蒙蒙的天空，空气潮湿、低气压，胸中积压着那么一口气，喘不上来、又吐不出去。这个虚构的“弗恩”的女主角，总是会让我想起《海边的曼彻斯特》里的“李”。但《无依之地》没有把故事设定在小镇上，在路上的人、流动的房车，那些晚霞浸染的天空、空旷而狂野的地貌、奇形怪状的人，稀释着那浓郁的哀伤情绪，让踽踽独行的人，能够浮出水面，呼吸一口新鲜的空气，继续面对着这不堪的人生前行下去。
电影里另一个亮点，就是如纪录片一般，那些被誉为“现代游牧民”的人的一段又一段面对镜头的独白。短小、隽永，带着几分生命哲思，却又镌刻着生命的苦难。我一直觉得这风格分外的熟悉，直到想起了那个被称呼为“美国郊区契科夫”的约翰·契佛，想起了《沃普萧纪事》里沃普萧家的二儿子“科里弗”。“沃普萧家族”的故事设定在20世纪初，而《无依之地》设定在21世纪初，你会惊觉——“历史不是简单的重复，却有着相同的韵脚”。
还是很期待，这部电影能在电影院上映，如果还有机会的话。在走出影院的时候，戴上耳机，安静地听一首朴树在二十年前的《且听风吟》。
…………
“逝者如斯夫，不舍昼夜。”
“我”和我的时代 如果不是太了解美国的文化，会比较难感受到“弗恩”身上的一种悲壮的隐喻，在我臆想里这是一个美国版的“堂吉诃德”的故事。
在镜头的闪回和故事的背景之中，可以了解到“弗恩”的人生开始在那个狂野的“六十年代”，那个人的解放、星辰大海、离经叛道的“凯鲁亚克”们的年代。她的自我成长、她的爱情故事、她的婚姻与家庭，她前半生就像一只不回头的箭，一往无前地命中了内华达那个名为Empire的小镇。这本该是美满而幸福的人生，圆满而温馨的故事。
养老金亏空、嫌贫爱富的医疗保险体系、冷漠无趣的都市生活、被资本压榨被消费主义洗脑的当代工作生活方式……好的作品反映着这个当下的时代，这个社会的灰暗面共同构成着电影那阴冷的底色。
&amp;ldquo;可时代的车轮碾压而来时，你该怎么去面对呢？&amp;rdquo;
全球化，不仅仅消灭了一大批美国的蓝领中产阶层，消灭了他们的“美国梦”，全球化带来的产业结构调整和产业升级，对于每一个生在其中的人来说，一样是一个尖锐而深刻的问题。不信，你去看王千源和秦海璐拍的聚焦东北的《钢的琴》，去看看黄盈盈做的田野调查《我在现场》。
是选择沉沦，还是选择像电影里那个老头说的那样：&amp;ldquo;我从没说过永别。我都是说，我们路上再见。&amp;rdquo;
影片最后，开着房车孤独行驶在公路上的“弗恩”，是不是像极了那个拿着长矛身披铠甲骑着大马的“堂吉珂德”呢？
一首小诗 影片最爱的一个镜头，是弗恩第二次遇见流浪的小伙。她喝着啤酒，背起她婚礼上那首莎士比亚的诗，让他把诗写成信，送给他在远方的恋人：
Shall I compare thee to a summer&amp;rsquo;s day?
我是否该用夏日与你做比方
Thou art more lovely and more temperate;
但你比夏日更可爱也更温良
Rough winds do shake the darling buds of May,
夏日狂风虎作摧毁五月花蕊
And summer&amp;rsquo;s lease hath all too short a date;
夏日却拥有如此短暂的季长
Sometime too hot the eye of heaven shines,
有时烈日如眼人间酷暑难凉
And often is his gold complexion dimm&amp;rsquo;d;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《文华人的吐槽真要命》</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%96%87%E5%8C%96%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%90%90%E6%A7%BD%E7%9C%9F%E8%A6%81%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%96%87%E5%8C%96%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%90%90%E6%A7%BD%E7%9C%9F%E8%A6%81%E5%91%BD/</guid>
      <description>“搞笑是喜剧人的通行证，幽默是文化人的墓志铭。”
我还是食人间烟火的，比如我的下饭节目《吐槽大会》。脱口秀作为一个舶来品，到第五季了，终于在“尺度”的范围内又给出了一小段的惊喜（上一段的惊艳要来自《奇葩说》李诞的“烧掉的蒙娜丽莎与猫”），许知远的综艺首秀，这精彩程度，让人直呼惊叹——“文化人的吐槽真要命！”。
1 知识分子也要赚钱！ 就像许知远自我调侃的一样：“吐槽大会是顺潮流，十三邀是逆潮流。选择来到吐槽大会，做一个风险对冲。”嫁接金融概念固然很巧妙，但我想“十三邀“中许知远与李诞对谈的那期节目多少对这个”知识分子“是有触动的，是给自己一个台阶、给自己一个合理性的解释。
知识分子与娱乐大咔位之间的界限泾渭分明，就像很多人去诟病”薛兆丰“打着经济学家的人设一样。​”理想主义“和”现实主义“之间，只有是或者不是两种选择，”立牌坊作婊子“本就是价值观上的为人不耻，它是经纬、是原则。但人并非黑白两色，有灰色的中间色度，很难揣度中间为什么要妥协，就像你不知道下午两点的天气预报说的是否会下雨一样。
打心里话，我觉得十三邀的节目历久弥新，值得一看（特别是看了许倬云的那一期），就像我一直追”锵锵三人行“以及之后的”圆桌派“一样。我倒不在乎与节目本身的初衷，只是觉得提供了另外一种声音。多了一种声音，便多了一种思考问题的角度，毕竟只有一种声音的世界是可怕的。从这个层面上，我接受了许知远上《吐槽大会》，形同易中天上《百家讲坛》。如果你接受武林里的大侠如萧峰也要谋于生计，那对于知识分子要赚钱应该顺其自然。
2. 文化人到底是文化人 文化人要吐槽起来，会是个什么样子呢？
“不是个人”,既玩了个谐音梗，又讽刺了拿“无知当作荣耀”，还有这么轻蔑的不屑与高冷的眼神！
讽刺金星秀的段子，可谓是“秀”上了天。特别是借用鲁迅先生说的：“一句是脏话，另一句也是脏话。”
准确、精辟，又不自己动手（毕竟鲁迅先生说的吗！），到底是文化人啊！
3. 搞笑是喜剧人的通行证，幽默是文化人的墓志铭 我在看节目的过程中，很惊讶的马思纯会选择许知远老师补刀（马思纯真是傻傻可爱！），有一种傻傻的可爱（展现在全国人民面前傻傻地可爱）。在许知远的吐槽中，我不自觉地想起来林语堂先生在1934年的作品《论幽默》，“幽默”和“搞笑”，在这两人的一攻一守中，高下立现。
我还是想引用林语堂先生的一段原文来说说，何之为幽默：
幽默本是人生之一部分，所以一国的文化，到了相当程度，必有幽默的文学出现。人之智慧已启，对付各种问题之外，尚有余力，从容出之，遂有幽默——或者一旦聪明起来，对人之智慧本身发生疑惑，处处发见人类的愚笨、矛盾、偏执、自大，幽默也就跟着出现。
搞笑释放压力，幽默籍以自省。在这样一个“美丽新世界”，我们无需费力太多大众的娱乐，但需要用心少许自我的思考。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·另一个人</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%8F%A6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%8F%A6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA/</guid>
      <description>一月的尾巴上，收到了小妹送的新年礼物，甚是开心。 清晨的咖啡是隐匿的开关，深夜的咖啡，是喘息、是凝视、是余温消散前的静穆。
深刻是什么？是琼宇、世界、家国，是宏大、叙事、历史。 反深刻是什么呢？反深刻是一往无前无暇言说的高速列车。
空间的变化，会影响着人对时间的感觉。一个月辗转在赣州、广州、深圳多地，车子的里程表多了2000多公里，启动了发动机，生活就在轰鸣声中一直在路上，不曾停歇。你看。人一旦忙起来，没有时间来深刻。
我不是一个深刻的人，却开始用一种反深刻的节奏开始生活，这是2021年以来新的常态，是好是坏，还不是去评价的时候。擅自沉醉其中，兵来将挡、水来土掩，百宝箱里的十八般兵器，擦干净一件，掏出来一件，掐指念上一段咒语，冷不禁便觉得自己成了个“妖怪”。
最近读着贝内德蒂的书，来自我喜欢的乌拉圭，有着我需要的“流亡者”的故事。《另一个人（独自的证人）》的单篇里面写到：
妈的，眼袋怎么这么重！罗朗多·阿苏埃罗对着生锈的镜子说道。我是自作自受，活该喝了那么多。
我好喜欢这个开头，只怪不是我写出来的句子，在膨胀的盛宴里，默念着流亡者的心声，是未雨绸缪，是居安思危，是一种内心求得平衡的仪式。
因为在偶尔的几个梦里，地球的那一边，罗朗多·阿苏埃罗是另一个我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《金刚川》，你的模样</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%87%91%E5%88%9A%E5%B7%9D%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%A8%A1%E6%A0%B7/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%87%91%E5%88%9A%E5%B7%9D%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%A8%A1%E6%A0%B7/</guid>
      <description>“忘却是一种自由的方式，而记忆是一种相聚的方式。 ” ——纪伯伦
我的外公 我的外公是一名中国人民解放军战士，他参加过三大战役，参加过抗美援朝战役，自始至终只是一个普通的兵，幸运的是他**“活”**了下来，活到了90年代。
我打小在城里长大，回外公外婆家的次数屈指可数，只记得孩童时候出去放牛，牛跑的毫无踪迹，一个人跑回屋场家中，面对外公一幅做错了事的委屈模样。只不待我们的长成，外公便离开了人世，外公发丧的日子，母亲并未带我一同前往，只待长大之后的岁月里，看到外公年轻时候的照片，找寻到相似的眉眼，渐发的成了心中的憾事。
我长大听到的故事，是“立国之初的城头变幻、手艺人的乱世营生、上山下乡的青春日晒、国之利器的隐姓埋名、市场经济转轨的传奇暴富”，母亲少有提及过外公的往事，也许外公也并未给母亲讲起过枪林弹雨的战争岁月，“三大战役、抗美援朝”这样的字眼太过的宏大，而一个普普通通活下来的兵显得太过的渺小。在死生的面前，“故事”便是亵渎与肤浅，“岂曰无衣、与子同袍”，我试图去揣想和理解外公的沉默，是对那些故去的战友与英烈们的死生之契。我的“往事前身”里便有了这么一段的“空白”，一段时代与家族的空白，国家与个体的空白。
与其说是走进电影院，通过电影的视听语言，去还原一段峥嵘岁月，对我而言，更是一种找寻，找寻生命里那段“缺失的空白”。
金刚川 三段式、多视角的叙事结构，很像一部德国电影《罗拉快跑》。战士、士兵、高炮连，敌、我、集体的三重视角讲述同一段故事，加上张译、吴京、邓超等几位演员扎实的表演功力，全片是一部完成度很高的电影。
但值得一说的是结束之后的彩蛋，宛如纪录片一般的中韩烈士遗体交接的片段。当歼11B护送着运输机运送着烈士遗体缓缓降落，消防车喷射出彩虹门，庄严肃穆的解放军战士们手捧着烈士骨灰，列队齐进，老兵们集体起身站立，共行军礼。银幕外的我不禁的泪流满面，摘下了帽子，行着庄严的注目礼。
每一个隐蔽在树丛中的年轻的十八九岁的年轻战士，我都会不自觉地带入，想象成外公的样子，而下一秒便是燃烧弹炸裂的地狱烈火、面目全非。生死随机，沉默只是无言，活着只是“幸运”。没有外公，便没有母亲，自没有了我。而此刻，我坐在灯火通明、设施齐全的电影院里，通过声色影像，有机会去还原、去感受、去体验，被外公“封印”在记忆里的那段往事，也许便是对他最好的告慰了吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·盲点</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%9B%B2%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%9B%B2%E7%82%B9/</guid>
      <description>盲点，眼球后部视网膜上，视神经进入眼球处的一个凹陷点。此处无视觉细胞，因此无感光能力。物体的影像落在此点上不能引起视觉，故称“盲点”。
1 车窗内是富有层次的鼓点与吉他声，车窗外娇娇明月一路风尘，“五条人”出圈之后，最爱的倒是这首《雨打淋秀才》，海丰话配上摇滚乐，自有一种土嗨感，如大师的口头禅，大俗亦是大雅。
疫情结束的这个夏天，我悄咪咪地切换成了另外一个状态，上下班的通勤时间从五分钟换到了一个小时，在三四线的小县城自顾自的享受起了“一线”的节奏感。一面疯狂前进，一面倒退如流，这个新冠疫情的封印旋即被“姐姐”们带领着乘风破浪的2020，给人的省心冲击如同刚刚看完诺兰的《信条》从电影院走出的我，内里被时空的扭曲力场激荡起感慨万千，浮出水面却是一脸蒙逼被生活干的服服帖帖的样子。
一个人在密闭的空间内，会有更多的有益的思考。
身心和音乐的共鸣，不无理由。雨打淋秀才，你想象一下那细密如豆的雨点神兵天降，打在长袖大袍的“我与我的生活”之上，周遭便是一片狼狈，内心自是一片仓皇，整个人类世界都被杀的措手不及、一塌糊涂，何况是深陷其中的芸芸众生呢？每个人都在调整、都在变化，主动的或者被动的，千万人便是千万种变化。我素来喜欢站在人生的罅隙处，江湖行走，练就了一身的风骚走位，所见所闻，越是应了“红楼箴语”：“人情练达即文章，世事洞明皆学问。”
听“五条”的年纪，未必有少年事，但自有少年心。
2 在人生的罅隙处，在生活的碎片里，有《鸳鸯六七四》，有社会主义核心价值观。
刚刚过去的一个月里，辗转三地三千多公里的行程，省、市、县三个级别的联赛，踢完了六场比赛，场场近乎踢满，最好的成绩只不过进到了八强。少年时候多的是胜负心，中年时慢慢学会做胜负师，毕竟带着着小肚腩的身材，没有受伤便是这一番征战的最大的收获。
站在“后腰”的位置差不多有七八个年头，原先从一个禁区到另一个禁区满场覆盖的“B2B”，突破摆脱之后的后排插上的技术特点，随着跑动能力和爆发力的下降，很难再发挥出当年的水准。从一个一成不变的人，变成另外一个人，“转型”无论在什么时候都不是一个轻松的事情。球场上的“转型”提了一两年了，“站好自己的站位，抓住攻守转换的时机，在局部空间利用近身小技术创造空间，结合长短传的脚法，找到对方防守阵型的盲点与撕裂防守的传球线路”，目标清晰，要的只是时间的打磨和修炼。“闲庭漫步、步步杀机”，是“无情啊，大叔！”最好的注解了。
找自己的“盲点”，如同薅着自己的头发离开地球，球场上的“盲点”好找，球场之外的“盲点”难寻。
至尊宝也曾寻找他的“盲点”，他以为是他的师傅，他以为是脚上三颗痣，他以为是月光宝盒，都不是，至尊宝的盲点是那顶“金箍”。
陆游也曾寻找他的“盲点”，他以为是他的母亲，他以为是官僚仕途，他以为是《钗头凤》，都不是，陆游的盲点是“沈园”。
盲点，是那些一直存在，却看不见的存在。
都说年少不听李宗盛，譬如那首《给自己的歌》，歌词里写着：“是不能原谅、却无法阻挡。”,只有到了年纪之后才会幡然醒悟地感同身受。大多数人回忆过去的苦楚，并非来自做错了什么了，而是有些东西在那里一直存在着，看不见而已，什么都没有做。这是“盲点”之于人生的意义，往前厉兵秣马，往后便成云烟。
所以我写，“球场之内要有胜负心，球场之外常做胜负师”。
3 漫惹炉烟双袖紫，空将酒晕一衫青。人间何处问多情。 ———— 纳兰性德
纳兰的词，有种没落的英雄主义，既有由姓氏而来的浪漫，又有传统文人“出将入相”的终极追求而来的武侠式的愿景。
这些和对面那货无关，和对面那货有关的只是，罗斯福10号，瓜子花生米，和拍照的这货之间的嬉笑怒骂。喝酒就喝酒，谁先翻手机，谁是狗。酒鲸在一旁纤纤细语，酒精在苦海里浮沉。
世人慌慌张张，不过图碎银几两。
偏偏这碎银几两，能解世间万种慌张。
保老人晚年安康、稚子入得学堂、你我柴米油盐五谷粮。
可转念一想，百年阳寿殆尽，难逃黄土里躺。
可你看，大多数人都笑骂着“碎银几两”，而沉默着嘀咕着“柴米油盐五谷粮。”这种感觉就像昨天看《十三邀》里，许知远采访李诞那期专访的感觉，一个是“天生我才必有用”，一个是揣着明白装糊涂。两个时代的两个人都很真诚，只不过时代变得薛微**“无趣”**罢了，选择不同而已，无所谓对错。
来是空言去绝踪，月斜楼上五更钟。
梦为远别啼难唤，书被催成墨未浓。
窗外的天空渐渐泛白，机械键盘敲击三两声，近日读了李商隐的生平，买下了不少的耳饰，读着无题的诗词，越发觉得自己变成一个无趣的人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《鸳鸯六七四》：迷蒙马背眠，月随残梦起茶烟</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%B8%B3%E9%B8%AF%E5%85%AD%E4%B8%83%E5%9B%9B%E8%BF%B7%E8%92%99%E9%A9%AC%E8%83%8C%E7%9C%A0%E6%9C%88%E9%9A%8F%E6%AE%8B%E6%A2%A6%E8%B5%B7%E8%8C%B6%E7%83%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%B8%B3%E9%B8%AF%E5%85%AD%E4%B8%83%E5%9B%9B%E8%BF%B7%E8%92%99%E9%A9%AC%E8%83%8C%E7%9C%A0%E6%9C%88%E9%9A%8F%E6%AE%8B%E6%A2%A6%E8%B5%B7%E8%8C%B6%E7%83%9F/</guid>
      <description>“借来的时间，借来的空间，各路男女，找寻自己生命的意义。” ——题记
药引子 我有个习惯，喜欢坐火车的时候读书，上车落座就进入到另外一个时空之中，到站下车回到现实的世界里。时空的变换容易迷人眼，穿越时需要一味药引子，而这次的药引子便是这么一段口诀：
“隔位六二五，两价三七五，转身变作五，五四倍作八，见九无除作九九……”
“湾仔之狼”的细腻从小说的第一章便丝丝入扣，这段口诀，宛如神婆口中的咒念，将我代入到童年的时光。如果说有什么事情是我人生最早渗入肌肉的记忆，那便是——打算盘了。爷爷奶奶家做手艺，爸妈年轻时也做生意，柜台上永远缺不了的就是算盘，童年的那些百无聊赖的时光，我就会拿着算盘，默念着珠算口诀，然后从第一计加到三十六计，直到打出个“六六六”的结果，脸上露出心满意足的微笑，不比现如今没有感情的计算器。
小说里哨牙炳在田间地头打算盘的经历，一声声地拨弹在我的耳膜上，书封上写着“跟你对赌的，并非其他，而是命运”，童年却未曾料到后来去学了写软件，大学课堂上，端坐着没有情感的计算机面前，脑海里却总是浮现起那一把算盘，用算盘来做“二进制、八进制、十六进制”的计算题总是别有一番趣味。上一个十年，算盘从坚守的银行柜台退守到了少儿培训班的教室里，在一往无前的时间箭里一退再退，退出了历史的柜台，不知道会不会在某一天，退出历史的舞台。
人被裹挟在时代的列车，速度慢的时候你还能跳车，现在你试试，这印着“和谐号”的高速列车，连个窗户你都打不开！
我们一往无前，我们加速前进，只有脑海里还带着，传承了2600多年的，渗入肌肉的记忆。
牌九 不知道推牌九的人，那一定会爱“鸳鸯六七四”的名字，往往赌场失意的人，情场却常有恰恰好的春风十里。
如果要是人生拿了一手“鸳鸯六七四”的烂牌呢，那么命中注定得搭配个强悍的女人吧。小说便当如是，以屠狗为业的“汕头九妹”阿冰遇上了在米粮店管帐的“烂仔”哨牙炳，泼妇对上烂仔，真是让人不禁地哼一句“阿珍爱上了阿强……”。人物立起来了，故事便在“男与女、阴与阳、业与家、城与国”的诸多对矛盾与对立中得以展开。细腻的文笔只是一个作家的基本功课，得见功力的地方，在于结构与骨架，在于对“矛盾张力”的掌控。高能粒子只有磁场能够控制，而磁场这种看不见摸不着的东西，最见功力，从这个角度上来说，《鸳鸯六七四》要比上一部《龍头凤尾》更见精进。
“鸳鸯飞入凤凰窝，莫听旁人说事破，自是良缘天配汝，不调和处也调和。”
就依托着这么一句相士的签文，架构起整段感情的故事，不知道我到五十岁能不能修炼出这般的功力。“狗肉、黑帮、黄、赌、毒”，这些关键词很难入一些年轻女读者的眼，香艳生猛、江湖恩仇，确实男人们的心头好。字里行间，你能读到马家辉身上那种独有的江湖气，仿佛感觉的到他写作时候脸上露出的那一抹狡黠的微笑，这种痞气，不像出自大院的王朔那一派，连珠炮一样的嘴炮快感，这种更加婉约和精致的痞气，我叫它“雅痞”。
色情和情色，看似鸳鸯颠倒，确是天差地别。写色情很简单，写情色很考究。
没有点“中阴”的气质，怎么写的出这样的句子呢：
“也许世上男女都是在寻寻觅觅的鸳鸯，不管是否相配相亲，重要找到了才甘心。不然如何消耗悠悠岁月。寂寞是最不堪的痛楚。”
八零年代的人都爱蛊惑仔系列的港片，在这本书里总能找到他们的G点。
每恨江湖成契阔|长留篇什继风诗 住在出租屋的谈恋爱的年轻女子容易没有安全感，在借来的时间、借来的空间，人生只建立在爱情之上，可偏偏爱情又像流砂，在流砂上盖房子，哪里能有安全感呢？
所以人生需要一些其它的赖以支撑起的牢靠的柱子，生活里这个依靠往往是工作，精神上这个依靠往往是亲情、友情、宗教、信仰以及因果宿命。
一个人的似乎更容易找到他和她的答案，可如果一座城，在借来的空间、借来的时间，建立在流砂之上呢，那什么才是它赖以支撑的柱子，什么才是它的答案呢？
小说里，各路男女，找寻他们自己生命的意义。
小说外，观音敛目、金刚低眉，昨日今日、江湖浮沉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《二手时间》，只不过辜负我的感觉</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BA%8C%E6%89%8B%E6%97%B6%E9%97%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BA%8C%E6%89%8B%E6%97%B6%E9%97%B4/</guid>
      <description>&amp;ldquo;商女不知亡国恨，隔江犹唱后庭花。”————杜牧 《泊秦淮》
二手时间 什么是二手时间？在第一次看到书名的时候，我的内心深处一五一十地打上了一个问号：
是被树脂所封印的琥珀？
是一眼看到尽头，坐吃等死、无力反抗的余生？
还是死在昨日，只是情意，随着慢慢散去，渐渐消失不见？
来自白俄罗斯的阿列克谢耶维奇是这么说：“历史只关心时事，而情感被排除在外。在整个历史中，人们只是活过了，而不是生活过了。”这就是“二手时间”。
一年前因为妹妹的论文，我第一次接触到“口述史”这种纪实文学的体裁，这本书算是我读过的第二部口述史的著作了（第一部应该是《广岛》）。这是一本可读性很高的书，简化的说，通篇就是由二十个故事和“厨房谈话”所组成。从大众、人民的角度讲述的前苏联的故事，对于生活在这块陆地、这个国度上的人来说，似乎带着一种天然的亲缘性；而掺杂其中，那些星罗棋布充满哲思辩证的“厨房谈话”，又恰如圭臬，如鲠在喉。
你今天走在街上，随便问一个年轻人，你知道“前苏联吗？”他的回答可能是：“你有病吧？”
这段假想的对话，是我们生活与其中的生活的真实写照，如同这本书里最打动我的一句话写的那样：
我们是社会主义的儿子，却过着资本主义的生活。
别怪我如此开门见山地上来就开始直指了我们内心深处的共同矛盾——“撕裂的时代”。此时此刻的我，一边如华尔街之狼白天过着纸醉金迷地日子，一边沉入黑夜被书中的故事衍生出的种种梦魇折磨地无法入眠。**“撕裂”**是种在每个个体潜意识里的种子，是时代烙刻下的文化DNA，我听到很多的个人的悲剧、婚姻的悲剧、家庭的悲剧，都源出于被撕裂而失控，源出于在向东走和向西走的不可调和。
“精神上的明朝人”、“精神上的清朝人”、“精神上的民国人”、“精神上的日本人”、“精神上的德国人”、“精神上的苏联人”、“精神上的美国人”……，这就是我们的当下，“杂糅”的文化现实里所会遇上的种种人性，所以勿用抱怨遇人不淑，你需知道“未来早已到来，只是尚未平均分布罢了”。
恰如我今日反问你，是随波逐流成为尘埃里的碎片，还是活出一个闪烁着光点的“我&amp;quot;呢？
普希金 陀思妥耶夫斯基的《宗教大法官》中有一场关于自由的争执，说的是自由之路的艰难、痛苦和悲惨：“为什么要弄清楚该死的善恶，这么做真的值得吗？”但是人总是面临选择：要自由还是要生活富足安定？自由总是与痛苦相伴，幸福往往失去自由。大多数人都是选择第二条路。
是啊，大多数人都是选择第二条路，如同大多数人根本就没有听过陀思妥耶夫斯基、没有听过索尔仁尼琴、没有听过别尔嘉耶夫，没有听过普希金。
我有一个高中的同桌，他高中的时候，疯狂地迷恋普希金，仿佛时刻准备着决斗与死亡。多年之后，他回到故里，我们在烧烤摊上，举起酒杯，身为两个孩子的爸爸的他，只有些许的片刻，像是魂灵回到了肉身，回到了从前那个少年。
那个夜晚，我们喝了很多的酒，可以配的上“祭祷”这个少用的词汇，一个曾经如此决绝执着于理想的灵魂，被生活的一声叹息给吹灭，只留下杯盘狼藉地一柱青烟。
我的“普希金”最终没有被流放，没有死在荒无人烟的西伯利亚冰原的角斗场上，他成了“能力越大、责任越大”的蜘蛛侠，困在了纤纤缠丝之间。
&amp;ldquo;英雄也会变，原来是苏联式的，现在是美国式的。&amp;rdquo;
大火 半年前李诞奇葩说的一段陈词，至今让我记忆犹新：
历史已经告诉我们了，这个世界呢，维系的靠的是我这样自私的人，我们这样自私地活着，但是我们不伤害别人，这个世界才能运转。而正是这些为了所谓宏伟的事业，为了一些远大的目标，去不计后果地牺牲别人，牺牲别人小猫的人，频频让这个世界陷入大火。
如果你无法感同身受，我给你推荐这本书，这本《二手时间》。真正的大火不是那些事后的现场给你看到的如木炭般的灰烬，而是平静如湖面的鲜血淋漓的字里行间。我是个想象力丰富的人，而无法深思这些折磨人的细节：
P21-在大街上，我遇到了身穿印有铁锤镰刀和列宁小巷T恤衫的年轻人。但是他们真的知道什么是共产主义吗？
P46-正常的人类不是活在历史中的，他们获得很简单——恋爱、结婚、生子、盖房子。
P84-萨沙是自己不想活了，拒绝活下去，亲自退票给上帝了。
P131-“我读过您的书，您不应该这么相信人类，相信人的真相……历史，才是思想的生命，不是人在写，而是时间在写。关于人的真相，就像是一个拉钩，每个人都可以去拉自己的帽子。”
P201-“我在写贺卡，其实已经没人可寄了……”
P232-“今天写战争的人们，都是没有见识过战争的。”
P241-就这样，我嫁给了他。嫁给了杀害我丈夫的凶手。……他本来面对着一面墙躺着，却突然转过身来问我：“你爱过我吗？”我一言不发。他哭了，就像那个深夜他给我看枪时候一样：”我爱了你整整一辈子。实在太爱你了。所以当我知道我要死了的时候，我就想杀死你。我想雅什卡（我们的邻居，专门做兽皮生意）要了毒药。想到我死后你又会更别的男人就让我受不了。你太美了。“……他躺在棺材里，仿佛在笑……我不敢靠近他当按照习俗必须亲吻他一下。
P256- 他们只是把我带到了帷幕后而已，你明白吗？”
P413- 幸福？幸福是什么？世界已经变了……现在的孤独者都是成功人士，是幸福的人，而不是软弱者或失败者。
P448- 死亡就像是爱情，到最后时刻的都是昏暗不清……出现可怕和丑陋的痉挛。我们无法从死亡中复生，但可以从失恋中走出来。我们能够记得这是怎么回事。自己是何时坠入爱河的。在你被淹没时，越是抗拒就越是无力。必须服从，一沉到底。然后，你要是想活，就冲出水面，全身返回，但在此之前必须沉没水底。
P523- 有人准确地指出：俄罗斯能在五年中改变一切，但二百年来却什么都没有变。仍旧是广袤的空虚，仍旧是奴隶的心态……在莫斯科的厨房是无法改变俄罗斯的。
P532-她不可能把我从她的命运中刚出去，只留下一个空洞，这是不可能的。
P533- 这就是我们骨血中的东西：同情不幸者，甚至杀人犯和浪荡鬼。明明是杀人犯，眼睛却像婴儿一样无辜，让人可怜他。
现在的人，很少读诗歌了。
所以在叙事的开头我引用了杜牧的诗：
“商女不知亡国恨，隔江犹唱后庭花。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·段子与段子手</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%AE%B5%E5%AD%90%E4%B8%8E%E6%AE%B5%E5%AD%90%E6%89%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%AE%B5%E5%AD%90%E4%B8%8E%E6%AE%B5%E5%AD%90%E6%89%8B/</guid>
      <description>“两个人的那叫相声，一个人的才叫段子手。”
段子 王者级别的段子：
一日沈老（我爸）踱着八字步上班，这不巧了，遇上了徒步上班的季大师。
季大师自是远远地就非常礼貌的问早安好了。
老沈确是劈头盖脸拉起了家长：“小季啊！最近工作怎么样啊？”
季大师：“还好！还好！”
老沈：“最近肯同稳小沈一dei儿歇啊！”
季大师：“昨日还在一dei儿嗖酒类，叔。”
老沈：“你改日要替说下子他，喊他早点替结婚，不要日日吊儿郎当打摆子。你肯结婚？”
季大师：“还本类，叔。”
老沈：“哈！你们两个要像人家小曹学习啊！结老婚来歇！结了婚更好歇！”
评论：王者级别的段子就像徐志摩的诗，“轻轻的我来了，正如我轻轻的走。”一个段子，用最简练的语言，精辟而精炼的吊打三人，字字玑珠，不显山不露水，而成朋友圈段子极品。
青铜级别的段子
在时隔八年之后，2020年的六一儿童节，风情万种的赣南第二骚客季大师，终于步入了婚姻的殿堂。然后有了下面这段通话：
沈一牧：“‘岩松’啊，最近怎么子，瘦了好多诶？”
大表哥：“还好！还好！”
沈一牧：“跟你说个事类,老季住院老类！你等下打个电话慰问下。”
大表哥：“还会！什么情况！”
沈一牧：“说是什么会咽炎，蛮严重，今天才从急救病房转到普通病房。就是人家结个婚最多得个‘气管炎’，他这个厉害，会窒息的那种。”
大表哥：“可是真的，吓死巴人。”
沈一牧：“噶不是，我的在病房百度老一下，才晓得！”
大表哥：“好！好！现在可说得话哦！”
沈一牧：“说得，我刚买老点酸奶替，等你打个电话他挖。”
大表哥：“好！好！等我打个电话他。”
评论：青铜级别的段子，只会揶揄直白，用低级的谐音梗制造趣味，在别人的不幸当中找乐子。这个世界上哪里有怕老婆的人，只有百度才知道的病啊！对不起！我要向季大师郑重的道歉！但是，当我提着安慕希去看病塌上的季大师的那个场景，确实很好笑啊！……
段子手 最近一个流行的段子是这么说的：
“一月的猪肉，二月的口罩，三月的额温枪，四月的熔喷布，五月的头盔，六月开始摆地摊，七月开始炒A股……这次真的不能再错过了？！”
接下来便是我作为一个资深段子手对于魔幻的2020年的半年总结：
&amp;ldquo;一月下馆子吃猪肉，二月编写口罩生产技术文档，三月设计额温枪生产流程图，四月安利熔喷布检测仪器，五月掏出了我深藏多年的头盔，六月做了一批周边跟随去了江西省旅发大会作品展的地摊，七月穿上正装翻出了专属的证券开户二维码……接下来还会发生些什么？！&amp;rdquo;
人类一思考，上帝就发笑。
黑色幽默的人生便是一种黑色幽默,段子手把生活生活成一个段子。不管是主动的选择，还是被动的安排。我的这个略微安静和沉寂地这个2020庚子年，却活生生地已经成了一个段子。在这个海内外一片水深火热的2020年，我却体验着一种殊途同归的、热烈而戏剧性的生活。
不时地要拍拍自己的脑袋，我都不禁反问自己人生三大哲学问题：
“我是谁？我在哪？我在做什么？”
《兰亭集序》里写：“或取诸怀抱，悟言一室之内，或因寄所托，放浪形骸之外。”人生像踏入了一种循环，仿佛回到了十二年前的21岁，面子是“一幅活在当下的模样”，可里子却是“如临深渊、如履薄冰”。也许是听李BB的歌久了，变得“沉默着欢喜”，且燃烧且丧，且欢乐着且悲观。
十二年前我极爱《New boy》，KTV里总是要唱：“穿新衣吧，剪新发型吧。轻松一下WINDOWS98，以后的路不再会有痛苦，我们的未来该有多酷!”
帽子前几日推荐给我《forever young》，歌声里却只为那句：“Just那么年少，我向你招手，让你看到，我混账到老。天崖海角，天荒地老，等你摔杯为号！”
朴树变了，可变的岂止是朴树呢？
最后，大病初愈的季大师，特别来看我并送上了新的段子：
“**别人都是板块轮动，你这是职业轮动。**口罩好做口罩，行情好做证券，他XL的，请我吃饭！”
这个段子，就属于黄金级别了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>这个叫维欧的男人，已过期、未过时</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%8F%AB%E7%BB%B4%E6%AC%A7%E7%9A%84%E7%94%B7%E4%BA%BA%E5%B7%B2%E8%BF%87%E6%9C%9F%E6%9C%AA%E8%BF%87%E6%97%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%8F%AB%E7%BB%B4%E6%AC%A7%E7%9A%84%E7%94%B7%E4%BA%BA%E5%B7%B2%E8%BF%87%E6%9C%9F%E6%9C%AA%E8%BF%87%E6%97%B6/</guid>
      <description>一台过期的落地扇 我爸我妈是1986年结的婚，新婚时置办的那台电风扇估计是他们当时唯一的家用电器了。三档的风速调节，一个非常重钢制圆形的底座，近乎全钢制的机身材料，让这落地扇加起来得有个10公斤重。从我记事时候起，它就在家里杵着了，几次搬家这老家伙也一直带着。
之后的日子里，家里陆续买过很多落地扇，陆续也坏过很多电风扇，唯独这老家伙屹立34年，到了今年夏天，转起来依旧是虎虎生风。你说生产这电风扇的工厂，它不倒闭，才奇怪吧？
一台早已经过期的落地扇，显然已经跟不上这个速度与激情的时代了，我琢磨着我爸妈是准备把它当作传家宝，你想像一下00年之后出生的宝宝们看到它时，会是一种什么感觉？
一个决定去死的男人 《一个叫维欧的男人决定去死》，中文翻译的书名确实是吸引到我了，因为我的书柜里有着同一个系列的《死了七次的男人》、《死了两次的男人》。但这个中文书名的作用也就仅限于此了。身为80后的我读到作者笔下的这个叫做“维欧”的老头，可能就有一种00年之后的宝宝看到我家那台电风扇的那种感觉。
00年代的人对于好男人的标准是“唱跳Rap，有钱还会打篮球”，但是60年代的人对于好男人的标准是那样的“出能赚钱养家上交老婆，入能降伏灯泡电视水龙头”，这个标准也并非中国特色，作者费里德里克·巴克曼是个瑞典人，你读读文中的那些回忆的插叙，就能感受到“维欧”这个老头子，年轻时候身上产业工人的“大男人”烙印。
所以小说的低调，有一股子带着“披头士”调调的怀旧机械美感。一个倔犟老头，在老婆死了之后，决定去死，却在每次自杀的尝试的时候，意外不断地被卷入到新的麻烦之中。这又触碰到了这位“麻烦解决者”的痛点，强迫症般，要先搞定完了麻烦再去死。可生活总是麻烦不断，结果反而与自己、与爱人、与朋友、与社会和解，置之死地而后生，一个包着悲剧外壳的喜剧故事。
细节 文中有很多精美的句子，特别是维欧和她老婆索雅的爱情故事，写的纯真而美好。但我的恶趣味，集中在索雅第一次带维欧去北方的森林里见她老爸的片段：
欧维和索雅爸爸见面的次数用手指就能数得过来。爸爸住在遥远的北方，树林深处，就好像他在地图上查了一下全国人口分布情况，然后找了个离所有人都尽可能远的坐标，点了个点，住了下来。索雅的妈妈难产去世以后，爸爸没有再婚。“我有个女人，只是现在不在家”，有人斗胆问出口的时候，他会说。
索雅第一次带着欧维去那座树林里的老木屋时，欧维和爸爸两个人一声不吭地面对面坐了将近一个小时，干瞪着面前的食物，其间她还试图启发一些文明的对话。
还有这样的片段:
两个男人互相注视了一阵。索雅的爸爸点了头，欧维也轻轻点头回应。 然后他们煞有介事地站起身，那坚定的架势就像两人这就要出门杀第三个人似的。
以及最后“维欧”那份“致帕尔瓦纳”的信：
萨博给阿德里安。其余你来处理。房子的钥匙你收好。猫每天吃两顿吞拿鱼，它不肯在陌生人家拉屎，别逼它。城里有个律师，重要文件都在他手上。**有个账户里存了11563013克朗67欧尔，是索雅的爸爸留下的。老头炒股票，抠门得要死。**索雅和我从来不知道该拿这些钱怎么办。你的孩子年满十八岁的时候给他们每人一百万，也给吉米和米尔莎德的女孩一百万。剩下的是你的，千万别交给帕特里克管。要不是索雅走得早，她一定会喜欢你。别让新邻居们在小区里开车。
老头你不要太可爱啊！一千多万的存款，你乐捐也就算了，连遗书上还要怼你岳父大人，在我心目中，你岳父大人才是最佳男主角！
“一个男人，中年丧妻，拉扯女儿长大，把女儿培养的德智体美劳，之后一个人隐居深山老林，炒股赚了一千多万留给女儿……”你品，你细品！
“这个年代，爸爸去哪儿了呢？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·三十三，自我与慈悲</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%89%E8%87%AA%E6%88%91%E4%B8%8E%E6%85%88%E6%82%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%89%E8%87%AA%E6%88%91%E4%B8%8E%E6%85%88%E6%82%B2/</guid>
      <description>“失恋也许只要三十三天，到达需要三十三年。越少的自我，越多的慈悲。”
一 二十一岁的那年，陪发小好友去到苏圃路上的一座寺庙，她忙着烧香拜佛，我在旁边插科打诨，看着虔诚众生。猛一回头，抬头看到我的本命佛，骑着个傻狮子，佛颜肃穆的对我说：&amp;ldquo;小子，别闹！&amp;quot;。打那之后，我跑回去，就给三十三岁的自己写了一封信。
十二年的一个轮回，又是一个甲子年，在三十三岁，翻箱倒柜地把信找了出来，重新读上一遍，仿佛一场与时间旅行者的对话。联想起前阵子斯诺登的自传《永久档案》，里面有句我贼喜欢：
自传是静态的，无法记录下一个人的全部变化。因此，最棒的自传不是发一段声明，而是许下一个承诺，期许自己坚守原则、变成更棒的自己。
很鸡汤吧！期许自己坚守原则，变成更棒的自己。鸡汤除了在马拉松的“鬼门关”的时候特别有用，其实也特别适合在人生的节点时刻。从21到33，到底有没有成为一个更好的自己？回答起来、五味杂沈，适合点上一支香，放一首给自己的歌，看看棋盘上的棋子，看看之后的余地。
二 每年的这个时节，昼与夜的势力，此增彼散，有些成了光点，有些结成了痂，它是康定斯基遇上了草间弥生，它是人间最美四月天。你掐着指头，三年三年的算了算，十二年的四季轮回，其实可以叙事成：**“越少的自我，越多的慈悲。”**当你把往昔压缩，知觉恍惚如梦境，在梦境里，我的本命佛依旧佛颜肃穆，只不过手里多了本《金刚般若波罗蜜经》，嘴上对我念叨着：“无我相、无人相、无众生相、无寿者相。”你说做这样的梦，要不要给过去回一封信呢？
我努力拿起纸和笔，在书桌前坐了三两小时，酒喝掉了大半瓶，却快忘了怎么写信了，只是自顾自地嘟哝着：“梦里常不知身是客，片时欢笑相亲，一晌一晌贪欢。”
希望你今天是快乐的。不管未来怎样，你都已经是我的人生，我所经历的事情的一部分。愿你幸福。
&amp;ldquo;我不管！你今天必须出现在我面前！&amp;rdquo; | &amp;ldquo;我在车站，没有看到你呀？你在哪？&amp;rdquo;
故事里的人和写故事的人，很难拽着自己的头发离开地球，离不开自我及其反身性的建构与解构，还得是旁观者看的门清：
北江，古称溱水，发源于江西省信丰县石碣大茅山。一场雨，落于山脊两侧，从此便奔向不同的归宿，要不然去魔都要不然去妖都。
写在人生边上的，便是最精炼的表达与点评了。
三 背景音乐里放着的是纵贯线的《公路》，是以前经常喜欢在KTV里自嗨的曲目，就是词写的好，不用唱，念一遍都是散文诗，有种络腮胡子的男人“心有猛虎、细嗅蔷薇”的画面感：
“打开车的窗，太阳在头上/公路的右方，无边的海洋
我怀疑我的梦想，已经变了样
如果你有所期待，很抱歉，我会让你失望
摸索着未来，却一直回头望
有些放不下、有些不想忘/我知道你会感伤，但我已没有办法
总是要学着遗忘 学着疗伤/总要跌跌撞撞、才找到答案
你说我总是荒唐，我承认我是荒唐
你以为我喜欢这样吗
在我写这段故事的时候，那位我陪她去烧香的发小，突然给我发了张停在红灯路口的照片，问我她这样算不算闯红灯？
“算吗？应该要三张照片才算的。”
你看，总有北方的和南方的交通委会提醒你的，不管开车还是生活，都该适时的踩踩刹车，这就是个宿命又轮回且呼应开头的结尾了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·静止</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E9%9D%99%E6%AD%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E9%9D%99%E6%AD%A2/</guid>
      <description>“空虚敲打著意志，仿彿这时间已静止，我怀疑人们的生活，有所掩饰。”——《静止》
如果十年前有个人对我说：“阿沈！十年后的今天，你会在工厂里，写着技术文档，看着流水线上的口罩，如印钞机一般轰鸣着瞎了你的眼！”我一定会踹他一脚，带起骂街和骂娘的“鸥鹭”一片。在连续加班四十天里的第二个休息的星期天，我会对那个如果里的十年前的箴言奉若神明，并送上一张“双色球”的填报单！
人类一思考，上帝就发笑。
19年前的那个早晨，那两架撞向世贸大楼的飞机，第一次让我感受到“历史正在发生，历史正在我的生命里流淌”。19年之后，当新冠病毒的阴霾笼罩，封城的戒令让时间静止，我在阳台抽着烟，一位大叔划着独木舟从河道里划过我的视线，历史在他的一浆接着一浆里，黑色幽默的上演。
世界突然变得很脆弱，或者你可以说，原本我们所以为的幸福生活，如此迅速地退散，不堪一击。**钢铁、枪炮与病菌,**当历史的钟摆指正，我便莫名地推上了前线，选择了垂死坚持，选择了在两点半消失，把生命与生活染成了蓝白色。
10天，240个小时，14400分钟，864000秒，三个种类、五种型号、八十份文档，八百行梯形代码，蜕变一个口罩专家，仿佛是一场梦境。我想起少年时，读《藤野先生》：
中国是弱国，所以中国人当然是低能儿，分数在六十分以上，便不是自己的能力了：也无怪他们疑惑。但我接着便有参观枪毙中国人的命运了。第二年添教霉菌学，细菌的形状是全用电影来显示的，一段落已完而还没有到下课的时候，便影几片时事的片子，自然都是日本战胜俄国的情形。但偏有中国人夹在里边：给俄国人做侦探，被日本军捕获，要枪毙了，围着看的也是一群中国人；在讲堂里的还有一个我。
“万岁！”他们都拍掌欢呼起来。
这种欢呼，是每看一片都有的，但在我，这一声却特别听得刺耳。此后回到中国来，我看见那些闲看枪毙犯人的人们，他们也何尝不酒醉似的喝彩，——呜呼，无法可想！但在那时那地，我的意见却变化了。
到第二学年的终结，我便去寻藤野先生，告诉他我将不学医学，并且离开这仙台。他的脸色仿佛有些悲哀，似乎想说话，但竟没有说。
“我想去学生物学，先生教给我的学问，也还有用的。”其实我并没有决意要学生物学，因为看得他有些凄然，便说了一个慰安他的谎话。
“为医学而教的解剖学之类，怕于生物学也没有什么大帮助。”他叹息说。 将走的前几天，他叫我到他家里去，交给我一张照相，后面写着两个字道：“惜别”，还说希望将我的也送他。但我这时适值没有照相了；他便叮嘱我将来照了寄给他，并且时时通信告诉他此后的状况。
我离开仙台之后，就多年没有照过相，又因为状况也无聊，说起来无非使他失望，便连信也怕敢写了。经过的年月一多，话更无从说起，所以虽然有时想写信，却又难以下笔，这样的一直到现在，竟没有寄过一封信和一张照片。从他那一面看起来，是一去之后，杳无消息了。
但不知怎地，我总还时时记起他，在我所认为我师的之中，他是最使我感激，给我鼓励的一个。有时我常常想：他的对于我的热心的希望，不倦的教诲，小而言之，是为中国，就是希望中国有新的医学；大而言之，是为学术，就是希望到新的医学传到中国去。他的性格，在我的眼里和心里是伟大的，虽然他的姓名并不为许多人所知道。
我亦是个有趣人，颇有点”弃文从了医”的味道，我自有我的理论，1919太过的青年，在21世界谈论着老龄化的当下。
“Too Young Too Simple.”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>书里《百变小红帽》，镜中“纯情大灰狼”</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B9%A6%E9%87%8C%E7%99%BE%E5%8F%98%E5%B0%8F%E7%BA%A2%E5%B8%BD%E9%95%9C%E4%B8%AD%E7%BA%AF%E6%83%85%E5%A4%A7%E7%81%B0%E7%8B%BC/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B9%A6%E9%87%8C%E7%99%BE%E5%8F%98%E5%B0%8F%E7%BA%A2%E5%B8%BD%E9%95%9C%E4%B8%AD%E7%BA%AF%E6%83%85%E5%A4%A7%E7%81%B0%E7%8B%BC/</guid>
      <description>童话以故事的形式潜伏在人类意识的角落里，是我们认识世界的原初方式。
1. 这个世界上有很多你想不到的专业，这些专业里有这么几个学生，他们花上三四年的时间，然后会写出一些你想不到的论文。我要讲的是一个这样的美国人，名字叫凯瑟琳·奥兰丝汀（Catherine Orenstein），哈弗大学毕业，然后到哥伦比亚大学读了国际关系学的硕士，现如今是个自由作家，专门撰写有关女性问题、拉丁美洲和海底的文章。但你看的大学论文就很有意思，它的大学论文的基础上，就有了这么一本书——《百变小红帽》：一则童话中的性、道德及演变。
论知名度和传播度，《小红帽》可以说是《格林童话》里最有名的故事之一了，“小红帽”也可以说是全球闻名的童话形象。小红帽就像邻家女孩，象征着童年的天真无邪。她1922年首次登上迪士尼卡通片的舞台，比米老鼠还早了六年。她还是狄更斯的初恋情人，狄更斯曾表示：“我总觉得要是取了小红帽，我就会知道什么叫做天赐良缘。”你一定会质问，这样一个小红帽，有什么好研究的呢？对，我开始也是这么想的，但接下来便是一段打脸的旅程。
从1697年一个穿红色连帽披肩的小红帽，在森林里遇见一只狼的坊间故事开始，到1997年，马修·布莱特导演的《高速公路》的电影，作者遴选了不同时期十个版本的“小红帽”的故事（没有看错，几百个小红帽版本里的十个），从十个不同的主题，探讨了“小红帽”这个故事在不同历史时期、不同文化环境之下，不同的改编、不同的内涵与不同的生命母题。从书中，你能看到这位学者的细致与严谨、收集资料的细心与全面：不同版本的小红帽故事的原文、配图、插画、海报、时评、引用准确详尽，再辅之以自己的分析、理解，与得出的结论，最后上升到童话这种题材以“童话的三十一个功能”作为“范型式”的总结。从一则童话故事里看见一个时代、一个国家、一个时代，这分“以小见大”四两拨千斤的功夫，让我在不断地阅读中啧啧称奇，不禁为作者竖上大拇指！
2. 成年后我对童话的爱好，始与君特·格拉斯和他的《比目鱼》，剥离掉故事的外衣，你能发现童话里都是与人类息息相关的复杂且基本的课题。“小红帽”的故事亦不例外，小红帽单纯的外表底下，红色连帽披肩底下，说探讨的持久不变的主题就是家庭、道德、长大成人、迅速闯入外面的世界以及男女关系。故事的情节汇集各种相对事物的原型（诸如是非对错、男女、强弱），透过这些原型我们探索着文化和社会阶级的界限，尤其是探讨这些事对男人、女人有何意义。
为什么我们要重读童话呢？**因为在认识字以前，童话故事是我们第一次接触到的语文；在长大成人离家以前，也靠童话第一次接触社会雏形。童话教导我们阅读、书写和是非对错。在杜撰的外观底下，童话预备着我们跨入真实世界的能力，并提供终身受用的功课。**如果说德尔菲神庙上面“认识你自己” 的神谕太过抽象、不具备可操作性，那重读你读过的童话，或许是一个好的选择。
另一个重读童话的意义也很有趣，如果你去查查各个国家出版社的图书销量排行榜排名，你会发现“童话”的发行量基本都位列三甲。如果你生活在一个“巨婴”的国度，那重读“童话”能让你更好的倾听（换个说法就叫做知性或者高情商），更好的理解你遇见的人、你碰上的事。从这个层面上推延开来，重读全球知名的童话，能让你更好的了解这个世界、了解人类命运共同体。
3. 如果说我们对小红帽有着不可玷污的纯情想象（我的眼睛！小红帽怎么可以是脱衣舞娘呢！），那对于大灰狼的误解可以算是如坠深渊。
这本书里最让我惊奇与唏嘘叹惋的，是一则关于“大灰狼”的故事：
令人好奇的是，被人类想象成花花公子的野狼，在动物世界中并没有什么地位。真正的大灰狼（Canis Lupus）丝毫不是玩弄女人的潇洒男人（或玩弄男人的女子），事实上，有人认为他们无可救药地浪漫。大灰狼是动物王国中少数维持一夫一妻制的族群，常可见它们对爱侣忠贞不贰。
自然生态学家西顿说，他曾追踪一只恶名昭彰的大灰狼。这支皮毛价值一千美元，爪印长达五英寸的大灰狼，19世纪末在美国新墨西哥州横行多年，对多处牧场造成极大的威胁。尽管牧场主人协议长期合作，联袂防堵大灰狼攻击牧场的牲畜，但是大灰狼一再逃脱众人的追捕，它甚至在许多牧主所设的陷阱中留下粪便，嘲笑众人无能。但塞顿等人逮着它的爱侣并击毙之后，大灰狼尾随遗体的痕迹到猎人家的院子束手就擒。西顿显然深受这个出乎意料的爱情故事感动，他写道：“可怜的老英雄，从未停止寻找爱侣的芳踪。”
我几乎都能想象到那闻名乡野的大灰狼束手就擒时候的样子，定然有一股“山无陵，江水为竭，冬雷震震，夏雨雪。天地合，乃敢与君绝！”的泪水在它的双眸里涌动，“摸爬滚打、以一敌百，辛苦养家，从一而终、至死不渝，无所牵挂”，这样的狼生，可畏、可敬、可叹！我想对你真诚地对你说一声：“大灰狼！我错怪你了！”
我，错怪了你三十年；而我们人类，错怪了你三百年了！
你瞧，这就是我们的傲慢与偏见。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《龙头凤尾》与“湾仔之狼”</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%BE%8D%E5%A4%B4%E5%87%A4%E5%B0%BE%E4%B8%8E%E6%B9%BE%E4%BB%94%E4%B9%8B%E7%8B%BC/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%BE%8D%E5%A4%B4%E5%87%A4%E5%B0%BE%E4%B8%8E%E6%B9%BE%E4%BB%94%E4%B9%8B%E7%8B%BC/</guid>
      <description>&amp;ldquo;有些事，有些人，同在世上却互不懂得。他们那类人，我们这类人，是互不靠近的船舶，却在同一个江湖。 &amp;ldquo;
大部分人对于马家辉的认识和熟知，来自于《锵锵三人行》，及如今的《圆桌派》。在“窦梁许马”这几个老男人的组合之中，一言不合就开车的马家辉，是很多男人心中艳羡不已的“湾仔之狼”。当他开始宣传他的第一本长篇小说《龍头凤尾》之时便十分关注，几乎是第一时间拿到的这本小说，稍微不同的是，这是本台北出版的繁体版本。
为什么要费尽心思读繁体版本，因为这本书讲的是1936年到1943年发生在香港的故事，书中有大量的粤语词汇，严格意义上来说属于粤语写作。语言与文本之间原生内嵌关系，在翻译之后便所流失掉了，就很难体会到那种“原汁原味”。阅读的表层是狩猎新奇而未知的故事，往深层次便是深入到那个时代之中去，你成为这个时空的一部分，这个时光成为了你的记忆。
这是一本非常适合改编成电影的小说，无他，因为有个质量非常高的故事文本作为载体。从木匠到黑板大佬的奋斗历程、不见天日的断臂之恋、抗战时期的东方之珠，这些线索交织在一起，几乎集起了一部好的电影所需要的所有的要素。小说出版之时，上映了一部电影《罗曼蒂克的消亡史》，两相映衬，是非常有趣的双城故事，这个是题外话了。
这是一本非常“男人”的书。这个男人的一面不是特指故事里一段“男男”的同人之恋，而是在语言上展现了“湾仔之狼”的手笔，写的那是一个活色生香、荤素不忌，用另外一个说法就是“江湖气”。这种江湖气的底色，就是大概你一读，就知道是一群大老爷们的事，沧海一声笑、滔滔两岸潮，充满着阳刚之气、充满着猥琐的味道。
这是一本复杂的书。站远了看，你才能看的更加的清晰，这置身在那个年代的故事，所思考的无外乎也是当下的事。故事的主人公，在权力与情欲上的挣扎，无不一一映射着国与国之间的政治角力。动乱年代下个人的迷失，也像是一座城市的迷失，何去何从的问题依旧在，虽是不同的时代，却是同一个江湖，这是作者给出的他的思辨。
好的小说，终究待你自己去读一读，才会深刻：
“历史就是宾周，亢奋有时、低迷有时。以猥亵写悲哀，以狂想写真实，香港故事无他，就是一场龍头凤尾的悲喜剧。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·转身</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E8%BD%AC%E8%BA%AB/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E8%BD%AC%E8%BA%AB/</guid>
      <description>“有些人二十岁就死了，等到八十岁才被埋葬” ————《约翰·克里斯多夫》罗曼·罗兰。
大半的人在二十岁或三十岁上就死了：一过这个年龄，他们只变了自己的影子；以后的生命不过是用来模仿自己，把以前真正有人味儿的时代所说的，所做的，所想的，所喜欢的，一天天的重复，而且重复的方式越来越机械，越来越脱腔走板。我们以及我们生活的世界大部分由这沉默的大多数构成，热力学第二定律的“熵”减人生，视线之内无一例外的是一片死气沉沉的沼泽。
在那视线之外的平行世界里，住着些孟浪潜行的山海巨兽。他们的有趣程度应该是在现实世界里一辈子都不会认识的人，虽然不熟，可能也不会成为朋友，但仅仅是知道世界上有这样有趣的实体的人，就觉得这个世界还心存着别样的美好。我知道到的就有这么一位，我们因为一场远程的podcast的录制而认识，只闻其身未见其人，他的昵称是一串数字，而字里行间的推文确真个“妙”人。
春天的他，在参加中国证监会的组织的业务培训,科普着单腿期权策略和双腿期权策略的异同，还有场外期权里的“明仓暗道”；而冬天的他，正在准备参加中国药监局准备的一场高级研修班。发着穿戴着防尘服的照片，讲述着两种主流手术刀的横纵向效果比对差异。这风骚的蛇皮走位，TMD还不是去做的管理，而是转身去做了研发，极大地颠覆了我对一个中年男人跨行的想象力天花板。
春天的他，“流金岁月、了然静好”，刚刚从一段感情的褶皱里苏醒过来。冬天的他，半年乱花渐欲，半年修道如僧，不变的一次只爱一个人。那个与她纠缠多年的人，终究未敛尽半世疯癫 ，结婚前夜，他喝的酩挺大醉，写下“凡事到了回忆的时候，真实的像假的一样。”；他说他有段时间里变得像个从前的人，“从前的人，多认真/认真勾引，认真失身/峰回路转地颓废。”；他买了只狻猊，形如狮，喜烟好坐，吞烟吐雾。时间如灰烬，弹指而蹉跎，他念到“我自得恶果，所以不必悲伤；我不抱希望，所以不绝望，我自寻路，一个人走，所以不反激。我也有脾气要发，但说说俏皮话”。我自谦读了些“木心”，却不懂转身薄情的红尘中人。
春天的他，受了一次大伤，觥筹交错夜光杯，发成了一个脸圆圆的准胖子。“操了十年的身体，终于开始发出了警报，铜牌缺失了些许的光泽，其中的少年气，却与谁说？”言语间吐露着心声；冬天的他，重新回到了阔别两年的跑道，一厘米一厘米雕琢肌肉的样子。是啊！任何的转身都不会来的太容易，不管是大步流星，还是“假动作”。
听别人的故事，对比着自己廉价的人生,一如耳机里这个不为人知的歌手唱的这歌：
Everyone is a lonely star
Meet by accident
Say good bye without fear
Shining somewhere
翻译成这样，也是极好的：
“莫愁前路无知己，天下谁人不识君”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>透明的世界，《永久的档案》</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%80%8F%E6%98%8E%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%B0%B8%E4%B9%85%E7%9A%84%E6%A1%A3%E6%A1%88/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%80%8F%E6%98%8E%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%B0%B8%E4%B9%85%E7%9A%84%E6%A1%A3%E6%A1%88/</guid>
      <description>人是因果律的动物，这种追问缘由的文化天性，使得这本自传一经问世便给了我巨大的好奇心。如果你与我一样，曾经震惊于2013年的“棱镜门”事件，之后陆续也看过了《第四公民》的纪录片，以及囧瑟夫主演的同名电影《史诺登》，那么这本自传《永久档案》我想一样会让你充满好奇心。
“是什么样的家庭，造就了史诺登这样一个人？他的背后又经历了怎样的成长与经历？是什么样的原因，促使史诺登做出了这样的决定？”
这个世界是一个不平等的世界，因为它对于很多人来说是透明的，如同很少人会生发出这些疑问，如同这本书很难进入主流大众的视线。
爱德华·史诺登，这个1983年6月21日出生的帅气小伙，和他迄今为止36年的“传奇”人生经历，注定了这本自传对于大陆的大多数人来说都是很难有“燃点”的：
你要跟朋友讲起：“你一朋友在部级工作的国家公务员，在青春正胜的，前途一片光明的时候，抛下了自己的女朋友，为了自由与信仰，踏上了“流亡”之路。”我猜得到的第一句回应会是：“傻B！”你要接着说：“这朋友是我崇拜的偶像啊！”我猜得到的第二句回应会是：“你TM是不是也是个傻B！”——这大概是因为中美的文化差异。
对于95之后的“移动互联网”一代，这本自传也是很难有共鸣的。成长在移动互联网的世代，在联网的“域阀”极低的年代，很难体会和理解初代互联网给人带来的魔力和感召的。不信你给他解释解释MS-DOS操作系统、解释解释那魔性的调制解调器的拨号音！
真正有强烈代入感的只会是一小部分人，出生在80-95年之间的IT行业且抹平了东西文化差异的这一小撮人。当你看到自传里的这些片段，放佛看见的就是在平行世界的另一个国度里，你的人生：
《超级玛丽奥兄弟》1.0版本，可能是史上最经典的横向卷轴游戏……在这三十二关中，玛丽奥的背后有一堵墙，游戏用语称之为“看不见的墙：，这让他无法往后走。没有办法后退，只能向前走——无论是玛丽奥、路易吉，还是你和我都一样。人生只会往一个方向前进，也就是时间流动的方向，无论我们努力走了多远，这堵看不见的墙永远都会紧跟着我们，让我们无法回到过去，强迫我们前往未知的未来。——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 235-51
这台电脑时常陪伴着我，像是我的第二个手足或是初恋情人。它在我发展独立自我人格的时刻走进我的生命，让我了解到网络世界的无限广阔。这种探索的过程相当刺激，令我有一阵子忽略其他家人与家庭生活。换个说法，我当时正经历叛逆的青春期，只不过这是科技引起的青春期。这令我产生巨大的变化，而各地所有接触电脑的人有着同样的经历。 ——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 421-40
我的意思是：网络早期的匿名性鼓励了我这一代人改变成见，而非故步自封、顽固不化。拥有这种反省的能力，能让我们倾听自己内心而不必选边站，也不须担心名誉受损而盲从他人意见。错误迅速遭惩处然后尽快修正，让社会与“犯错者”都能继续往前走。对我而言（以及许多人），这就是自由。 ——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 555-58
所谓的**“长大”**代表的是你体会到：你的存在受制于成套的规范、仿真两可的规则以及毫无根据的常规。这些规定未经过你的同意便强加在你身上，而且随时随地都有可能改变，甚至在你违反规则时，你才意识到它们的存在。——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 596-97
这是所有骇客的起源，你意识到因果关系间的链接。**骇客并非仅限于电脑领域，只要规则存在的地方就会有骇客。**想骇入一个系统，你必须比系统创造者或经营者更了解规则，并利用这群人缺省系统运作与实际运作间的差异。骇客懂得善用这些无心瑕疵，与其说他们打破规则，不如说他们协助暴露系统缺点。 ——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 615-18
我在意的倒不是文字记录是否完美无缺，而是灵魂的完整性。我不想活在一个人人必须假装完美的世界，那样的世界没有我和朋友的容身之处。抹掉在网上的评论，等于抹煞我是谁、我从哪里来、我走了多远。否定年少时候的我，等于否定现在的我的合法性。——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 1157-60
这本自传的最精彩的也是我最喜欢的部分，大概就是讲述史诺登20岁之前的成长经历的第一部分。红白机、超级马里奥、BBS、青年骇客、“电话飞客”、《骇客宣言》（The Conscience of a Hacker），当这些熟悉的字眼出现在面前，就像是我自己经历的青春一样，那些字里行间的情绪，年少的不羁与成长，大概是我们这样一代人的共同记忆吧。
而更让我惊奇的是，“9·11”这个历史事件，成为了史诺登人生当中的转折，也一样的在大洋彼岸的这边促成了我人生的巨大转折——我们深刻的活在历史事件的影响之中——在史诺登的自传里，又为这句话找到了强有力的佐证了。这自传的后面两个部分，在《史诺登》和《第四公民》的电影里都有讲述，意外的地方只有小小几个章节，史诺登女朋友的日记，值得一读。
有的时候，读别人的自传，反而更加清楚的明白了，我何以成为了今日的我。弃我去者,昨日之日不可留，乱我心者，今日之日多烦扰，人生如寄，多忧何为呢？
最后要引用书里的一段话来作结尾，有这样一句话，史诺登便足以成为我心中的偶像的：
自传是静态的，无法记录下一个人的全部变化。因此，最棒的自传不是发表一段声明，而是许下一个承诺，期许自己坚守原则、变成更棒的自己。——愛德華．史諾登（Edward Snowden）, 永久檔案, loc. 785-87</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仙女去哪儿了？</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BB%99%E5%A5%B3%E5%8E%BB%E5%93%AA%E5%84%BF%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BB%99%E5%A5%B3%E5%8E%BB%E5%93%AA%E5%84%BF%E4%BA%86/</guid>
      <description>真实的仙女和虚假的仙女 历史上关于仙女的消亡是一个困扰我多年的问题，直到一个月前，从平行宇宙的另一个世界里得知了这本《最后的仙女》，这多年的困扰，得到了一半的消解：
我知道肯定有很多的“仙女”，被标题所吸引，既然谈论这么敏感的话题之前，非常有必要先区分一下真实的仙女和虚假的仙女，所以我先百度百科了一下：
仙女（英语：Fairy，世界语：Feo），源于中国神话，形容品德高尚，智慧非凡，纤尘不染，高雅脱俗，且具有非凡能力、长生不死的女子和较高地位的神。如西王母，姑射仙子，嫦娥仙子，冰仙女，等等。在语境中多用来形容容颜娇好，端庄秀丽，清新脱俗的女子。
西方的仙女是童话或神话传说中的一种女性灵物或精灵，经常被描述为一种超自然或不可思议的灵物。仙女通常被描述为具有人类外表身具神奇力量，其起源出自无法考证的民间传说。虽然在现代文化中，尽管她们常常被描绘为年轻、有时具翅、身材矮小的类人生物，但它们与最初人类所表述的完全不同。英文字的“Fairy”有时也能作为对精灵、矮人、地精和哥布林等各种外形接近人或具有超自然力量的生物总称。在这样的情况下，“Fairy”就会被翻译成精灵。
中国的仙女和西方的仙女，是有严格的区分的，这种区分主要体现在外表和气质上，中国的仙女是这样的——容颜娇好，端庄秀丽，清新脱俗的女子，而西方的仙女是这样的——她们常常被描绘为年轻、有时具翅、身材矮小的类人生物，所以我谨慎的认为(哎哟，我的求生欲啊！)，各位“仙女们”下次发朋友圈的时候为了避免误会，可以用“本仙姑”或者“本公主”，因为当我们谈论仙女的时候，可能说的是一种年轻、有翅膀、身材矮小的类人生物。
《最后的仙女》是两个美国人编的，一个叫舒尔茨，一个叫塞弗特，所以关于“仙女去哪儿了？”这个问题的回答，只有西方的仙女的下落，关于另外一半”中国仙女“的下落，我还蛮期待会不会遇见一本书叫做《最后的仙姑》。
从波德莱尔到现代主义 言归正传，这本书收录的是十九世纪末十九位法国作家创作的三十六个童话故事（迷样的数学），里面有几个熟知的名字夏尔·波德莱尔、阿尔丰斯·都德、纪尧姆·阿波利奈尔，所以让我们把视线回到一百年前，回到19世纪末的法国，回到那时候的世界之都巴黎。
你可能不知道波德莱尔的名字，但一定听过他的代表诗集**《恶之花》，此时此刻有必要反复加强夏尔·波德莱尔这个名字，因为这个写出了”文人是世界的敌人“这诗句的人，可以无愧于现代主义的”唯一创始人“这个称号。《恶之花》在西方文学史上是一本惊世骇俗的书，而赋予它现代主义开创之作地位的，并不只是它的露骨描写，更在于波德莱尔将清晰的形式和淫乱的主题、格律严谨的十四行诗和粗俗的比喻有机融合能力**。能把这种能力上升到文学史和文化史的人很稀有，在中国文学史上有位妙人也能享有这样的评价，那就是兰陵笑笑生和他的《金瓶梅》，但那伙儿还是明代，书写的还是封建社会的，放到近现代文学史上有两个人稍微可以找到些“波德莱尔”的影子，一个是“春风沉醉”的郁达夫，还有一个是拿过诺贝尔的“灵山”高行健（可能和他入了法籍有关系）。
拥有了这样奇妙的人设之后，再告诉你波德莱尔还写过一篇童话故事呢？你觉得这会是怎样一个故事呢？开篇就是这么强悍一个人设，你想想剩下那十八个人，会写一些什么童话故事呢？
哦！对了，这十九个有个统一的称呼，“颓废派”，所以这本书的副标题就叫做“颓废故事集”。
“仙女、公主、王子们”的大型事故现场 当你在短短几个小时之内，密集地看到诸如“意外死亡”、“雌雄同体”、“娘娘腔”、“同性恋”等等关键词的故事时候，就会有一种大型事故现场的感受，结局的不可预料、恶趣味、深刻的批判性让人持续不断地颅内高潮，最近的一次如此这般的视听感受，只有春天时候的《爱、死、机器人》了。
摘取一些书中笑的我前仰后翻的片段（此部分书透哦）：
卡帝斯·孟戴斯 &amp;amp;《梦美人》
“哦！你竟然承诺给我这样的幸福”
&amp;ldquo;那么就请起身，亲爱的，跟我走&amp;rdquo;
&amp;ldquo;跟你走？这就要走？等一下。没错，你说的这些都很诱人，可是你也许不知道，接受你意味着不得不放弃更好的条件！&amp;rdquo;
“你这话什么意思，我的公主？
”这一百年来我不仅睡着，而且一直在做梦，还在梦中统治着一个妙不可言的王国！&amp;hellip;.(省略一百字)&amp;hellip;.总而言之，王子殿下，我不认为解除咒语会带来好处。请你发发善心，让我继续睡下去吧。
王子一吻深情都喂了狗，奈何阿蜘只爱曾阿牛。梦醒时分再睡伙儿，公主啊，你这么优秀，你妈知道吗！
卡帝斯·孟戴斯 &amp;amp;《最后一位仙女》
(仙女许诺给窗前的姑娘认识一位小伙子)
仙女说：“你微笑的嘴角有两个酒窝，我只想请你允许我在那里藏身。我还可以变得更小，所以不会给你带来任何麻烦”
&amp;ldquo;如你所愿！就这么说定了。&amp;rdquo;
那姑娘话音刚落，奥丽娅娜已经变得比一颗珍珠还小，小到几乎看不见，然后在那美丽的粉红色小窝里舒服地坐&amp;hellip;..她没有忘记实现自己的诺言，马上将那比阳光更英俊的年轻人从遥远的地方召唤而来。小伙子出现了，头顶是金色的卷发，心中怀着无限的温柔，跪倒在心爱的姑娘面前。
可是就在这时，一个恶心的男人出现了。那是一个老态龙钟的男人，眼角堆积着分泌的粘液，还有一对干瘪的嘴唇。他拿着一个敞开的保险箱，里面装着数不清的宝石。女孩朝他飞奔而去，热情地拥抱他，亲吻他的嘴唇，可怜的小奥丽娅娜，她正坐在那女孩微笑的酒窝里，只一瞬间便因窒息而死。
这大概是第一个也是最后一位被酒窝夹住窒息而死的仙女，位列奇妙仙女之死第一位了。脑回路清奇到让我已经不想讽刺拜金主义了！
威利 &amp;amp;《幻灭者的童话》
(狼的故事)
” 当时我正饥肠辘辘地走在树林里，小红帽走过来对我说：‘我的祖母住在离这里五百米远的地方，她是一个恶毒的老妇人，害我活得好苦。亲爱的狼，请你行行好，做一只善解人意的小狼，帮我把她的脖子扭断好吗？她很胖。’我就像傻瓜一样掐死了那个悍妇，结果小红帽叫来警察，让他们逮捕我，还说我是一个无政府主义者。我被罚做了二十年的苦工，而那个荡妇却继承了她觊觎已久的奶奶的存款，还与一个理发师的助理结了婚。所以说，他人之间的积怨，最好不要掺和。“
要是金刚狼听了狼爷爷的故事，可能后来就没有X战警了！狼爷是个哲学家啊！
阿尔贝·莫克尔 《瓦郎德斯王子的故事》
&amp;ldquo;哦！这一刻的结合是多么的神圣！我们的嘴唇紧凑在一起，在热血沸腾的欲望中探索着彼此的存在。我感觉她的欲望苏醒过来，又死在我的吻中。她的气息穿透了我，我将我的灵魂呼出到她体内。我能感受到她的灵魂在轻触碰着我的。最终，当我们分开时，我万分期待她嘴里将要吐出的第一个字眼，第一个字眼的意义将被永远铭记&amp;hellip;..&amp;rdquo;
矮人吕尔笑出了声，那笑声如此兴奋，恰好打断了王子的话。公主和王子们全都笑起来，却不知道为何而笑。这时候，拉聚丽带着调皮和好奇的表情走到他身边。
“公主在接吻后说的是什么？”
王子叹气。
她说&amp;quot;唧，啾啾，唧&amp;quot;，然后是‘嘀哩，呖呖！嘀哩，嘤……“
&amp;ldquo;她用鸟儿的语言说话，最糟糕的是，她一幅兴高采烈的样子，似乎终于找到与自己的灵魂契合的语言。她就像疯了一样叽叽喳喳嘀哩嘀哩叫个不停！她快乐而娇媚，连自己也忍不住顾盼自怜……&amp;rdquo;
瓦郎德斯王子啊，我跟你说这个虽然可能是个广东去的公主，可能给你的吻留下了很深刻的阴影，但是你还要模仿，你还要&amp;quot;唧，啾啾，唧&amp;quot;！！你还要‘嘀哩，呖呖！嘀哩，嘤……”！！！，这就是你的不对了！笑死了我，谁继续往下读啊！
全书里三十六篇故事，类似的章节和段落还有很多，留待有心人，自己去挖掘。
后记 我很喜欢这本书前言的一段话：
颓废故事是给成人，而不是给孩子看的，所以无须天真烂漫和说教。这些故事充满反讽和偏离传统道德的结局，呈现的信息常常含混不清。他们对于十九世纪末的政治、社会和知识界的批判，并非总是出于一种颠覆的冲动——虽然这才是颓废主义的核心。这些童话偶尔也会突然转向，在现代社会中寻找启迪，而不是覆灭的迹象……随着二十世纪的到来，仙女和精灵们开始再一次出现在人们面前。在见到第一辆汽车时，人们便坚信语言已经实现。他们相信那些乘坐着汽车出行的女性是曾经生活在人间，而今故地重游的仙女。
一百年前，仙女们住进了巴黎，魔法棒收归了国有，自此销声匿迹。好在我生活在东方，在一百年后的东方，我还时常能碰到仙女，我相信我会遇见那本写“中国仙女“的书，没有的话，我就写一本，书名就叫《最后的仙姑》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《20世界简史》，太阳底下的新鲜事</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/20%E4%B8%96%E7%BA%AA%E7%AE%80%E5%8F%B2%E5%A4%AA%E9%98%B3%E5%BA%95%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%96%B0%E9%B2%9C%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/20%E4%B8%96%E7%BA%AA%E7%AE%80%E5%8F%B2%E5%A4%AA%E9%98%B3%E5%BA%95%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%96%B0%E9%B2%9C%E4%BA%8B/</guid>
      <description>有句话说：“太阳底下没有新鲜事”，不新鲜的原因，无它，因为从历史里都能找出相似的楔子。
很多人会觉得看历史书是一件很枯燥的事，那这本“《20世纪简史》-从无线电到柏林墙”或许可以改变一下你的过往印象。评价一本书的标准有很多，对于这么通俗的历史读物，既然冠上了简史的名字，那不得不夸奖一下作者和译者的文笔，简洁而流畅，这让这么书非常的**“好读”**。
另外一个“好读”的地方在于，这本书的的结构并非严格意义上沿着时间轴而进行，而是更符合当下习惯的“碎片化”结构，像一个裹起来毛线团，从这个线头扎进去，从那一头出来，没有什么阅读的压力。
所以在消除了历史的宏大感之后，充斥在历史中那些小细节，会让人有一种掘金的快感：
民主的扩展之势，深得人心，甚至在中国也是如此。中国当时统领朝纲的慈禧太后，卒于 1908年。此时的清朝已支离破碎，继位的小皇帝回天乏力，四年后便退位了。中国国民党的机会随之到来。这些年轻的国民党人大多留学西方或日本，他们敬仰美国，推崇美国的民主制度。他们的领袖孙中山是个广东的基督徒，在夏威夷和香港接受教育。这位年轻的医生与他的同志们帮助推翻了清朝，试图建立起民主制度。但是要想成功推行民主制度，要有辩论的底子，公民权利的启蒙，也要有些对公民责任的认识。中国的第一次国家选举是在 1913年，年轻的改革者获胜，但这也成了那个时代中国的最后一次选举。 野心勃勃的将军袁世凯，很快就废除了国会。历史悠久的君主制被废除，中国迎来一系列军事领导人的统治。言论自由是民主制的要素，言论自由岌岌可危的国家，中国不是唯一一个。 20世纪初，世界上四分之三的民族的公民自由是薄弱或危险的。甚至在欧洲，几个最大的帝国也一直不情愿把自由放手给个人。”
（这个澳洲人看问题看的很清楚啊！欧洲几个最大的帝国也是权力欲满满耶！）
“每一个世纪里，聪明而善于观察的人都在思考，大权集于一人之手的利弊如何。世界上的各大宗教也各自质问这种局势的困境和危险。在现代社会，让人印象最深的表示担忧的学者便是阿克顿勋爵，他是出生在那不勒斯的历史学家，在英格兰度过了大部分的学术生涯，并在 20世纪初于德国去世。他拥有世界上最大的私人图书馆之一，藏书 5. 9万卷之多，其中数千册他都亲自用笔做注释，他深深沉浸在西方历史中，尤其是天主教教会和近代英国政治，他也是威廉·格莱斯顿的好友兼顾问。阿克顿勋爵笃信天主教，深谙人性中的善恶， 19世纪 60年代以来，他深刻地思考着那些大权在握者的道德堕落，还有在他们权杖下的芸芸众生所遭受的身体和情感的创伤。阿克顿勋爵在给英国国教牧师兼历史学家曼德尔·克雷顿的一封私人信件中，发出警醒之词，但这些话直到他身后才公之于众。在下一代斯大林、希特勒和其他领导大行其道时，他的这番话才尤其令人唏嘘感喟。**阿克顿写道：“权力会产生腐败，绝对的权力会产生绝对的腐败。”“伟人几乎总是坏人。”**他过于悲观地补充说。”
（这个老头的私人图书馆这么大，哇！好有钱！）
&amp;ldquo;纽约的一位电视评论家将越南战争称为“客厅里的战争”。电视节目扣人心弦，紧跟时事，如今又有了彩色图像，更添魅力。&amp;rdquo;
（咦！那个美国电影叫什么来着……哦！《现代启示录》）
““所有伟大的领袖，”约翰·肯尼思·加尔布雷思写道，“都有一个共性：他们愿意坚决地面对当代人民最焦虑的问题。这也就是领导的本质。”非洲不乏拥有这种特质的领袖。其中的不少人在遥远的异域也是家喻户晓的人物：埃及的贾迈勒·阿卜杜勒·纳赛尔、肯尼亚的乔莫·肯雅塔、尼亚萨兰和马拉维的海斯廷斯·卡穆祖·班达博士、刚果的帕特里斯·卢蒙巴、加纳（之前被称为黄金海岸）的克瓦米·恩克鲁玛，还有西非的社会主义者及成为塞内加尔第一任总统的前神学院学生利奥波德·桑戈尔。他们当中的大多数心无旁骛地致力于各自非洲领土的独立。”
(哇！肯尼亚还有这档子事，长见识了！)
“20世纪 40年代，年轻的生物学家格雷戈里·平卡斯研发了一种避孕药。与此同时，另一种避孕药由卡尔·杰拉西从墨西哥山药中提炼而成，他在 1951年申请了专利。另一位热衷于避孕药研发的是玛格丽特·桑格，她在纽约开办诊所，指导已婚女性如何避孕。桑格担忧世界人口过量的问题，尤其是在第三世界国家，她相信在接下来的二十五年里，人类文明的未来“取决于一种简单、廉价并安全的避孕手段，在贫民窟和丛林也可以使用，即便是最愚昧不化的人民也知道使用”。基于这个论点，她说服一位古稀之年的慈善家帮助平卡斯的研究。这位慈善家是凯瑟琳·麦考密克，她的夫家是靠小麦收割机发家的富商。”
(这不就是《魔丸的诞生》里写的吗！)
&amp;ldquo;其中的两位登山员，一位是来自新西兰的埃德蒙•希拉里，还有一位是经验丰富的夏尔巴人向导丹增·诺盖，这两位被送到团队最前方探路。 1953年 5月 29日，他们两人独自登上了世界的顶端。亨特的团队成功登顶之时，刚好年轻的女王伊丽莎白二世登上皇位，一些人评价说，仿佛在 1953年，英国的年轻人感到了年轻的力量。”
(这是英国版《攀登者》？)
璨若星河的20世纪还有很多这样的人物和很多精彩的细节故事，可以让你在阅读的过程中内心戏满满的大呼小叫起来，不需要太多的停留，深入到历史的沟壑里去深度的挖掘，只需要在21世纪的海岸礁石上，让视线延伸出去，原来那所谓的百年沧桑，即是**&amp;ldquo;太阳底下无新鲜事&amp;rdquo;**。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《寻梦环游记》，记忆是一种相聚的方式</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%AF%BB%E6%A2%A6%E7%8E%AF%E6%B8%B8%E8%AE%B0%E8%AE%B0%E5%BF%86%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%9B%B8%E8%81%9A%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%AF%BB%E6%A2%A6%E7%8E%AF%E6%B8%B8%E8%AE%B0%E8%AE%B0%E5%BF%86%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E7%9B%B8%E8%81%9A%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F/</guid>
      <description>从影院出来之后，听着那首《Remember me》，一个人踱步到了翻修一新的风雨桥（老桥）上。冬日里，桥上的人稀疏了，桥下的桃江河水静静地流淌着……
小的时候，每到盛夏时节，奶奶便会带我在这座桥上纳凉。吃完晚饭，她便会带着我出门，一手拿着蒲扇，一手牵着我，从家里出来慢慢散步到桥头。选定了位置之后，便会从兜里拿出一张纸垫在桥阶上，席地而坐，和同来的邻里邻居聊些家常理短。
我便会跟在身旁，翻出准备好的“硬硬的”纸来折纸船。折好之后从桥栏之间的空隙，把小纸船从桥上扔出去，看着纸船倒扣着落入水中，被河水所带走……不甘心，于是再折第二艘，折好之后还要“哈”上一口气，要它带上我的美好祝福，开始它的远大航行。目送它平稳着落在水面上时心里会高兴的一拧，看着它漂流进了旋涡里心也跟着忐忑，直到它冲出禁锢顺流而下远去为之雀跃……乐此不疲的再折第三艘、第四艘，直到把所有的纸都用完，直到奶奶叫我回家……
歌声里米格和太奶奶的和声唱到：“Remember me……”，记忆便是如此籍着河水逆流而上，涌上心头，潸然泪下。
电影是造梦的空间，而电影里流淌着都是你自己的情感。我很推荐大家，一个人、两个人、或者一家人，带好纸巾，去到电影院，去看这部《寻梦环游记》。不了解墨西哥，不知道“亡灵节”，这都不重要，好的电影、好的音乐，是不分国家、不分民族的。让眼泪融化一下你那张日益冷漠、机械的脸，像一个孩子一样地哭一伙儿……待到灯光亮起，心绪平复，和你的朋友、你的恋人、你的孩子，和他们讲讲“家庭”的故事。
我猜你一定会思绪翻腾，我猜你一定会有很多的故事，正如此刻在桥上的我，在时间和流水的隧道里静默，念起纪伯伦的诗：
“Remember is a form of meeting,记忆是一种相聚的方式。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·巴别塔</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%B7%B4%E5%88%AB%E5%A1%94/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%B7%B4%E5%88%AB%E5%A1%94/</guid>
      <description>工作的缘故，小半年的时间里，都在一个英语的语言环境里，工作照旧按步就班，结果英语倒是歪打正着的进步了不少。语言的巴别塔，是一条时空的穿梭之境，而人总有惊人的适应性，当切换了另一种文化语境、信息渠道之后，思维模式也潜移默化地变化。博客更新的频率慢了，是因为英文脑子里每每出来的反应是一条条英文的句子，对中文的敏感度和精细度打了折扣，不在最佳状态。
在“别处”的生活，有更多的时间，消化书房里的库存。新近的阅读里，最喜欢的一句话，却来自一本借来的书：
今天的世界，是由一个文化赢家、陷入古老或新起的黑暗时代及向下沉沦盘旋的人们、正在爬出来的人们、前农业文化的幸存者，以及衰败王朝的残存着说交织而成的令人迷惑的拼图。即使在同一个国家中，也有古代、现代、黑暗时代的文化交织并存的现象。 ——雅各布斯《黑暗时代》。
书果然是非借而不能读也，中文在描述这段话的时候，用了一个更加精辟而准确的词——”杂糅“。
今天很多人都会对当下的生活感到迷茫、无力、焦虑，这和我们身处的文化现状有着深刻的联系，杂糅的文化语境与其说是一幅令人迷惑的拼图，不如说是一座令人晕头转向的迷宫，哪里才是迷宫的出路呢？不识庐山真面目，只缘身在此山中。登高而望远，一览众山是一个好的选择，通过了语言的巴别塔，也许不能让你一蹴而就找到出路，但可以让你不那么焦虑。
刚刚吃饭停车的时候，保安问我：“你从哪里来啊？”
思考良久，于是有了这篇札记。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·墙</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%A2%99/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%A2%99/</guid>
      <description>涂鸦，是城市的纹身，藏在身体的私隐之处，刻着神秘而不可言说的秘密。
回家路上，一堵墙飞驰而过，折返回来拍了这张照片。墙上镀着肆意的岁月颜色，彼时夏天的电台里放起了奇妙能力歌，歌里唱着：“我知道美丽会老去，生命之外还有生命。”真是个适合发两分钟呆的地方。
几年前，为了庆祝这片工业园区的开园，国外的涂鸦艺术家千里迢迢前来，留下了这一整个墙面的作品。短暂的热闹，如同划过天空的烟火，当一切归于沉寂寂寥，岁月镀满斑驳颜色，杂草在夏日里荒芜生长，涂鸦的魂灵仿佛活了过来，绽放着破败而又虚无的美丽。
和大部分的城市涂鸦不同，边城的涂鸦并不是出自于个性十足、富有艺术精神的本地画家们，而是由政府主导下的一件舶来艺术品。根正苗红的出生与它离经叛道的终极，现代与乡村、中心与边缘、抽象与写实、集体与个体，奇妙地结合在一起，如此深刻而吊诡地展现着边陲小城的真实面貌，如此凝练地展现着此地生活的本来面目。
在我漫无边际的遐想里，有长城、有柏林，还有马丁路德金，而我们对于墙的情感，一开始抗拒、然后习惯，最终成了习惯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·故乡与远方</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%95%85%E4%B9%A1%E4%B8%8E%E8%BF%9C%E6%96%B9/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%95%85%E4%B9%A1%E4%B8%8E%E8%BF%9C%E6%96%B9/</guid>
      <description>1 家乡的天际线上，矗立起了一座新的地标建筑。在宣布开放的前一天，和季大师雅兴大起，散步到了这亭台楼阁之下。归途之中，瞥见了这破旧的停车场，于是第二天，趁着夕阳的余晖，便独自一人来到了这“荒原”之中。
崭新的与破旧的，光彩夺目与锈迹斑驳，诗歌的远方与惨烈的当下，疯狂生长的与戛然停止的，新生的与遗弃的。当置身在这个废弃的停车场望向远方的“信丰阁”时，内心里便激荡起种种遐想。
伤了两个月有余的左脚踝隐隐作痛，这身体上的残痛不禁我想起儿时课本上，史铁生那篇《我与地坛》：
十五年前的一个下午，我摇着轮椅进入园中，它为一个失魂落魄的人把一切都准备好了。那时，太阳循着亘古不变的路途正越来越大，也越红。在满园弥漫的沉静光芒中，一个人更容易看到时间，并看见自己的身影。
自从那个下午我无意中进了这园子，就再没长久地离开过它。
我一下子就理解了它的意图。正如我在一篇小说中所说的：“在人口密聚的城市里，有这样一个宁静的去处，像是上帝的苦心安排。”
我想很多人都快忘记了史铁生这个名字，忘记了这篇《我与地坛》。不着急，当你这这个孤独的星球上活过了一段岁月之后，你一定会返回来重新感受和喜欢上这样一种美——当火车在你眼前飞驰而过，在落日余晖的沉静光芒中，你一个人更容易看到时间，并看见自己的身影。
2 在容易忘记故事的榕忆。
我问小尾（yi）巴：“要不要去看看信丰阁啊？”
小尾巴丢给我一个鄙视的小眼神。
我顿时醒悟过来：“哦！对了，我忘了你在修故宫啊！”
小尾巴傲娇地端起酒杯：“老子修故宫的人，这种仿古建筑，真的是，你自己喝一杯！请我去看，我都不屑看一眼！”
这真搬了石头砸我自己脚了。“我请你去拍抖音的啊，词我都想好了。你看哈，我就负责这句——‘落霞与孤鹜齐飞，秋水共长天一色！’，然后镜头一转，你接这句。”
小尾巴好奇的问道：“我接哪句？”
我自觉地给自己斟满了酒杯，接着说：“镜头一转，你就接——**‘奈何本人没文化，一句我艹行天下！’”**说完我便自觉地在一片笑声中把罚的酒也干了。
俗话说，“大俗即是大雅”，这便是这个时代的真实写照。
颇为有趣的是，几天之后，这个信誓旦旦的小尾巴还真爬上去看信丰阁了，不知道是不是拍抖音去了……
3 拍完封面的照片时候，我花了半个小时的时间，找到了李荣浩的这首歌《模特》：
穿华丽的服装，为原始的渴望而站着
用完美的表情，为脆弱的城市而撑着
我冷漠的接受，你焦急的等待也困着
像无数生存在橱窗里的模特
除了灯以外 我还能看见什么
除了光以外 我还能要求什么
除了你以外 还能倚赖哪一个
在千里以外 在呼喊的是什么
在百年以后 想回忆的是什么
在离开以前 能否再见那一刻
记得 你的眼睛将会亮着
我的手臂将会挥着
谁说世界早已没有选择
趁着 我会喜怒你会哀乐
唱几分钟情歌
没什么 至少证明我们还活着
流行歌也有流行歌的好，它唱出了炙热的正在发生的当下，唱出着大部分人内心的真实写照——“趁着我会喜怒你会哀乐，唱几分钟情歌，没什么，至少证明我们还活着”——“流行”，是我们都爱橱窗里的模特，而看不见自己的身影了。
归乡的游子们口中都在诉说着那感受不到的年味和安放不了的乡愁，我一点都不讶异，因为每个人的家乡似乎都在用惊人的速度变化着。当那些承载着记忆与温情的建筑消失之后，当传递着质朴情感的方言消亡之后，那故乡对他们而言，还剩下些什么呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·再见</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%86%8D%E8%A7%81/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%86%8D%E8%A7%81/</guid>
      <description>“我怕我没有机会，跟你说一声再见。因为也许，再也见不到你。”
放下了麦克风，对着手机说上一句：“再见，谢谢！”
在2018年即将结束的日子，受了伤，倒在了五人制球赛半决赛的半场哨声前。左脚踝的重度扭伤，演绎起来，倒像是补上了一个缺口，补上肉体上的伤害，倒像是为这个碰撞的头破血淋的2018划上了一个完整的句号。
我的2018不值得叙说，事业、情感、身体上的挫败接踵而至，一道一道的难题，是变得更深得抬头纹，是三十岁中年男人日渐升高的发际线，就像季大师说的那样，我们都在变成我们所讨厌的那个样子。
对待伤害的态度，在几年前由纪伯伦的一句诗而豁然达观：“痛苦镌刻的有多深刻，幸福便斟起的有多满。”其实我看的还蛮开的，人生总有起伏，有高点也有低点。
不是吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《狗十三》，拍给年轻父母们看的电影</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%8B%97%E5%8D%81%E4%B8%89%E6%8B%8D%E7%BB%99%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E7%88%B6%E6%AF%8D%E4%BB%AC%E7%9C%8B%E7%9A%84%E7%94%B5%E5%BD%B1/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%8B%97%E5%8D%81%E4%B8%89%E6%8B%8D%E7%BB%99%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E7%88%B6%E6%AF%8D%E4%BB%AC%E7%9C%8B%E7%9A%84%E7%94%B5%E5%BD%B1/</guid>
      <description>上一次有一部电影，用狗来隐喻人生在成长过程之中的“社会化”这一步，还是来自于二十年前周星驰的《大话西游》，在影片的最后夕阳武士看着西去的孙悟空说：“他好像条狗啊！”。曹保平导演这部完成了四年已久才选择公映的电影，从片名就更加的直白。《狗十三》，狗和13岁的少女，狗 B，一个简单的片名，可以延伸出不同的解读，汉字的博大精深，耐人寻味。我喜欢“狗与13岁的少女”这个视角，抛开电影副线的话，这部电影的副标题可以写作“一个十三岁少女的成人礼”。
电影里讲了一个很平常且俗常的故事：13岁的少女李玩，由于父母离异，与爷爷奶奶生活在一起。正处于青春期的她渴望了解、陪伴和爱。在“要听话”的中国式教育里，李玩也完成了属于她的“成人礼”。电影中，父亲希望通过一条宠物小狗完成与女儿的和解与沟通，沿着“女孩拒绝狗，女孩接受狗；女孩失去狗，女孩同情狗；女孩背叛狗，女孩不再要狗”这条主线，是女孩汹涌又无奈的成长之路。
大部分悲剧往往总是把美好的东西撕碎给人看，故事里的善恶分明、正派反派对立，正派主角在遭遇挫折之后超越自我得到了升华，最后打败反派，却徒留下令人唏嘘的结局。更高级的悲剧里，故事里的人都是灰色，善恶不在那么分明对立，而美好的事务却清晰地碎裂着，《狗十三》就是属于这样的后者。
一样用一个谎言去弥补前一个谎言的父亲；适当的时候及时地转变，声称此爱因斯坦即彼爱因斯坦的表姐；有着“重男轻女”传统的爷爷奶奶；想着去安慰却不懂倾听的学长；视《时间简史》为幼稚的儿童读物，将官场商场的左右逢源当作人生的至高境界的长者。每一个她生命里亲密的人都在教育她“成人社会”的法则，将“伪善”（Hypocritical）这个单词带入她的生命年轮之中，从而勾勒出十三岁的李玩的成长卷轴。
影片的最后，那条温顺易亲近的爱因斯坦，最终被他人抱走依然过得活泼滋润；而那条倔强不服输的爱因斯坦，却被送去了流浪所绝食而死。抗争，还是妥协？李玩怎会不明白，她便是如此这般完成了“成人礼”，成了她口中“真正的大人”。
从踏上取经路的孙悟空，到懂事长大的李玩，借用弗洛伊德的概念来说，其实都绕着一个问题：**“社会化过程之中自我与超我的矛盾冲突。”**传统的社会结构以家庭为单位，重集体大于个人，讲求“趋同化一”；现代的西方文明以个人为单位，讲求个人重于集体，追求“个性独立”。当一个国家和社会轰轰烈烈地激荡变革之时，这种传统与现代、集体与个人的对立，便成了每个深处这个社会环境下的个体都需要要去回答的时代命题。不管是从东到西，还是从南到北，这个问题只会晚些到来，但一定不会缺席。晚一点回答，就会给你的孩子一个像“李玩式”的原生家庭环境，早一点回答，就会多一些美好与幸运。
社会的进步和发展需要漫长的时间，但没人拦着你领跑几步，很多家庭都已经有了超越这部电影之中这个家庭的观念和理念，在对待子女的教育和成长上，更加宽容、多元与普世。这个角度来说，《狗十三》，适合年轻的父母和未婚的年轻人去观看、去思考、去批判，这要比花大价钱去上各种“博雅教育”的培训班要有作用的多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《江湖儿女》，一边虔诚、一边叵测</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%B1%9F%E6%B9%96%E5%84%BF%E5%A5%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%B1%9F%E6%B9%96%E5%84%BF%E5%A5%B3/</guid>
      <description>“江湖”是我们试图在精神上构建的秩序，可变化却是永恒不变的真理，有的人早已离开了江湖，有的人却踏进了江湖，这一进一出，便是江湖儿女。多少英雄儿女的武侠梦，都没有那部经典动作片《精武门》里船越文夫对陈真作的论述更加精辟：“要击倒对方，最好的方法使用手枪。”
我的一个新近同事，四十多数的大姐，像极了同样年龄的赵涛，连眼角的鱼尾纹都一个模样，以致于看到《江湖儿女》里中年“巧巧”扮相之时，不断地跳戏。上一部让我沉浸其中一言不发的电影，同样是贾樟柯导演的《山河故人》，到这次的《江湖儿女》，还是一样熟悉的感觉。这种观影之后的情绪不像《我不是药神》之后给你的那种嬉笑之后悲情那么灼热，它更加内敛而克制，像是挨了一记重拳，五脏六腑出了内伤，一开口怕失了颜面，口吐出一口鲜血。
人如果受伤了可以上医院，可如果是这个时代给了你一记重拳呢？你找谁医治？
当时间薛微把情绪平复，留下的一个镜头却让我陷入沉思：
“出狱后的巧巧在去往奉节的轮船之上，遇上了和她同房间另一个中年女人。她买了快餐在蹩足的房间里开吃，这位大姐在开吃之前无比虔诚的默念了一段祷词说了一声：‘阿门’。可镜头一转，在巧巧在房间外接打电话回来的一晃眼的时间，这位大姐便摸走了巧巧包中的钱和身份证，消失在茫茫人群之中。”
我很喜欢这个微小无比的细节，这个配角讽刺而又荒诞，一边虔诚的祈求主的保佑，一边做着偷鸡摸狗的勾当。更让人感觉黑色幽默的是，类似与虔诚的小偷这样的角色，并不仅仅只是在电影里，而是让你觉得她就潜伏在你生活的某个角落里。这种人与人之间关系的不信任，像一枚含在袖口中的暗器，带来一种潜在的不安全感，进而折射出潜藏在电影的宏大叙事之下的一个时代大背景——“秩序的塌陷”。
**什么是“秩序的塌陷”呢？就是农耕文明下维系乡土社会正常运转的那一套制度被革命掉了，然而现代文明下法治社会运转的一套制度尚未健全。**这种“秩序的塌陷”，体现在方方面面，你看到老人在街上跌倒了上前扶一把，是发在内在的“仁”，而老人爬起来把你告到法院，讲的是契约上白字黑字的“法”。这种失范与失序所带来的无法定位的焦虑感，呈现在电影屏幕之上，便是有的人选择了“上帝”，有的人选择了“江湖”。孰对孰错呢？大家都是“摸着石头过河”，谁知道？就交给时间去检验吧。
曾有一次，和朋友聊起上大学的那个城市。我吐槽说，那个城市最大的特点就是“乱”，可“乱”的另外一面也挺好的就是“有活力”，其实把城市的外延拓宽一些，套在这片土地、这个国家上也一样的适用。
斗转星移、山河故人，时间便给出了答案，“无法分辨善恶的人性”，这也是电影要表达的另外一个主旨。你发现所谓的“丑恶”的人做着“善”事，而看起来“良善”的人却做着“坏”事，当时间久了之后，原来你认为的“错”事变成了“好”事，你原以为的好事却变成了“坏”事，“三十年河东、三十年河西”，是渗透我们每个人骨头里千年之久的辩证法。
一面“虔诚”，一面“叵测”，“失序”与“复杂的人性”叠放，既是灰色，中国县城的颜色，末尾想起李志歌唱《家乡》的歌——“年轻人都去了城市……年轻了都去了广场……”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·素食</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%B4%A0%E9%A3%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%B4%A0%E9%A3%9F/</guid>
      <description>疯狂的夏日里，过了一段非常“丧”的日子，觥筹交错、夜夜笙歌，少睡眠与不节制，体重悄然的增长，不知觉地超过了十年来的上限，成了眼中的一件“大事”。脚步沉重的时候，不妨让身体来带动精神，开启了素食的日子。
淡了咖啡，开始喝茶。增加了不少的运动量，吃起了健身餐，效果到是来的立竿见影。半年的时间，比赛都没有很好的身体状态，结果是，左右开弓、两脚世界波，淘汰赛梅开二度终结了比赛，连自己都给惊讶到了。变量太多的时候，便找回一些常量，不至于太颠簸。
盛夏的傍晚，走在城郊的小山上，顺着路游走，路的尽头竟然藏着一座小庙。庙前头的功德碑上写着“寳山积月寺”，心里念叨，还真是个好名字。小隐隐于山，大抵就是如此，少了些烟火的味道，多了些人间的气息。
生活像极了此刻窗外的狂风暴雨，屋子在雨中，人在屋子里。人的记忆开始变的只有七秒钟，意义和谈论意义都没得毫无意义。很多事情，你说了、做了，只为自心自证，真的想改变点什么，其实无能为力。应了那句禅语：”一句弥陀，当念心开，得大自在。“</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·徘句</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%BF%B3%E5%8F%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%BF%B3%E5%8F%A5/</guid>
      <description>拿着镊子，举着放大镜，一个盒子里装进另外一个盒子，最后忘记了礼物，只记住了准备礼物的心情。世界杯就这么溜走了，还来不及抓住。
热气腾腾的柏油路面上，漂浮着噪音，忽上忽下；切换按钮的时候，发热的手机在城市了没有了信号，卡在中间的状态，名字叫薛定谔。
在母亲河里游泳，很自在，在上游嬉笑，到下游怒骂。谈笑有鸿儒，往来无白丁，可以调素琴，走一个，醉一个，醉了、醉了、醉了。
这个世界会好吗？如果不够好，为什么要带他和她，降临到这个世界，不是我的问题，又都是我的问题。昨天和明天，哪个先来，今天既末日。
占有与爱，很难分的清，分清即知冷暖，浮夸与虚空，不会挣扎。
没有脑子，就没有符号。画一张脸，器官都不在位置，面目模糊之后，反而变得清醒。
俳句变的神奇，用毛笔，很灵动。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·大鱼</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%A4%A7%E9%B1%BC/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%A4%A7%E9%B1%BC/</guid>
      <description>深夜小酒馆，烟云雨声落。左手是浪漫主义，右手是现代主义，修道的人喝着修道士，正在看着或者看破红尘，笑的没有了眼睛。
人生充满着未知的巧合，有的时候你一心对着墙面壁思过，过不增，却猛然间发现墙却顽强地生长开来。你庆幸找上你的是情绪，而不是麻烦，蘸着台风带来的雨气，涓滴意念成了你的不语集。
歌声响起的时候，晚礼服反射的灯光金光闪闪，让人视线模糊，台上的人仿佛带上了光环，在时光的隧道里逆流而行。
那么一晃神的时间里，有很多的片段沿着微弱的时间线条扑面而来，如同杜尚画笔下那个下楼梯的女人的倩影：
你想起第一次见她的时候，她穿的白色外套上白色的绒毛。
你想起带着红酒去请她吃饭，她给你发的语音。
你想起她留下的一滴眼泪。
你想起从她身后飞出的萤火虫。
你想起她喝完了两罐啤酒。
你想起电影院里荧幕上的“紫霞”。
你想起表盘上分针走过半个圆圈的面积。
恍然间视线变的清晰，你问自己你是谁？你在哪里？你在做什么？却是一个个没有答案的迷。
朋友问你：“你们纠缠了7年，应该是真爱吧？”
你说：“纠缠是事实，但不是真爱。”
精确如笔刀，写出来便是，从来不会提起，永远不会忘记。
夏天的台风，按道理会是一片电闪雷鸣，歇斯底里的昏天暗地。可有的时候，无声胜有声，击穿你的不是歌声，是飞沙走石的一字一句。
“海浪无声将夜幕深深淹没/漫过天空尽头的角落/大鱼在梦境的缝隙里游过/凝望你沉睡的轮廓
看你飞远去/看你离我而去/原来你生来就属于天际/每一滴泪水/都向你流淌去/倒流回最初的相遇”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·乘法</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%B9%98%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%B9%98%E6%B3%95/</guid>
      <description>##1 时间
回来的车上，和季山河聊起周杰伦的新歌——《不爱我就拉倒》。
“你别看很多人都在声讨新歌的歌词，并分分钟表示要众筹请回方文山，但是你自己扒拉一下，这一部分都是周杰伦上一代的歌迷，80、90后为主，旋律之外还钟情于歌词带来的纷繁意象。不过这首歌，在现在的年轻人里一样大手欢迎，因为这歌词够简单、够直白。”
季大师弹着烟，一本正经地说：“周杰伦还是周杰伦，只是你老了！”
“周杰伦上一首歌名叫啥来着？”
“等我百度一下”
……
##2 方向
子夜的火车带我离去，电波在空气之中流淌，滴…滴滴。
沈大叔：“你来过东莞吗？”
小S：“来过啊，然而我并不喜欢。”
沈大叔：“我还是第一次到东莞，以后我可以说，我是一个到过东莞的男人了。”
小S：“男人不到东莞可能都没有共同话题。”
沈大叔：“推荐一本书给你看，叫做《一路向西》，原名《东莞森林》。”
小S：“有电影啊，R级片，一路向西。”
沈大叔：“是啊，原来的小说叫《东莞森林》，发行之后改了名字，之后改编成了电影。不过我还是觉得‘东莞森林’的名字好，‘一路向西’太符号化了。”
小S：“为什么一路向西，而不是向南？我真的不明白，这个西指西方极乐世界吗？”
沈大叔：“写小说的人叫向西村上春树，是个香港人。他从香港到了深圳，深圳要向西走才能到东莞，所以这个小说叫做《一路向西》。”
小S：“懂了，这个电影一点都不好看。”
所以说，去没去东莞不是关键，关键是方向要把握好，因为有句话说的，方向不对，努力白费。
##3 圆点
喜欢的小画家出了新画稿，沉思许久在书柜里粘了一身灰尘，终于找到心心念念的一句，出自米兰·昆德拉的《身份》：
让-马克又接上了他的想法：“我还要说，无聊的总量，假如无聊是可以测量的，今天比以前要大得多了。因为从前的职业，至少有一大部分，都是因为有一种个人狂热的依恋：农民热爱他们的土地，我的祖父是一位能做出漂亮桌子的魔术师，鞋匠心里知道村里所有人的脚是什么样子的，管林人，园丁，等等。我设想甚至那些展示也是带着热情去杀人的。生命的意义那时不是个问题，这种意义自然而然地跟他们在一起，在他们的工作室里，在他们的田野里。每一个职业都创造出了它的思维方式，它的存在方式。一个医生跟农民想的不一样，一个军人跟一个老师的举止不一样。今天我们都是一样的，我们都被我们面对工作的那种一致的无所谓而联合在一起。这种无所谓成了热情。只是我们时代的唯一的共同的热情。”
尚塔尔说：“可是，别忘记了，你自己，你做滑雪教练员的时候，你在杂志上写室内设计方面的文章的时候，后者后来写关于医学文章的时候，或者当你在一家家具厂画设计图的时候……”
“……对，那曾是我最喜欢的，可后来没成……”
“再或者，你在失业、无所事事的时候，你那时也一定觉得无聊！”
“我认识你的时候，一切就都变了。不是说我的那些小工活计变得更加有意思，而是因为我让我身边的一切都变成了我们谈话的话题。”
“我们也可以说些别的东西！”
“两个人相爱，愿意只有他们两人，与世隔绝，这是很美的事情。但他们用什么来滋养每天的面对面的相见？世界虽然实在让人瞧不起，但他们需要这个世界来进行谈话。”
“他们也可以不谈话啊。”
“就跟旁边餐桌上的那两人一样？”让-马克笑了，“哦，不，没有任何爱情可以在一言不发中继续存在。”
世事无巧不成书，画里话外，浮生百态、饮食男女。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·浮光</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%B5%AE%E5%85%89/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%B5%AE%E5%85%89/</guid>
      <description>##1
天气预报说强对流的天气要来，惦念着怕雨打黄花，便动身踏青去了。
半天风雨半边晴的初春天气，开着车一边听着微风一边听着歌。生活成了高速公路上的疾驰的车，桃源在左手边的窗。
田埂地垄沟，是二十岁的棋盘，任逍遥、尽驰骋。
惊蛰将至，于无声处听惊雷，多的是仗剑走天涯的初生气，想的是满城尽带黄金甲、此花开尽百花杀。
##2
仿佛清楚地听到了骨头折断那一瞬间的声音，那个微小而细碎的声音，发了疯的往耳蜗里钻，彻底地失眠了一整个晚上。
幻肢痛，某些失去四肢的人类所产生的一种幻觉，在幻肢、幻手或幻指上产生之疼痛感。想象肆意癫狂，无法用石膏固定，锋利的手术刀划开皮肤，将断裂的韧带连上，把错位的骨头重新拼上，钢钉嵌入骨头里，针线再将皮肉缝合上。
六个月后，让时间，慢慢地愈合，慢慢地生长。
一天，有个病人问我：“沈叔，我心上有根骨头断了，精神骨折，怎么办？”
谁知道呢？自那之后，我告别了江湖郎中的虎狼生涯。
##3
《在常玉的房间里》，锅碗瓢勺的丁零细碎，藏着纷纷情欲。
有屋檐的窗景、餐桌上的日常、未关的留声机、看远方的阳台、木地板上的旅行，打乱排列，便是一个新的故事。
茧居的人，房子就是她的世界。细碎的物件，滔滔的絮语，一只手拼接成唐吉坷德的样子。
##4
走歌人，小酒馆，周五的晚上，你成了浪。
偶尔你能遇上“薛定谔的拉花”，就是你永远不知道拉出来的是小猪佩奇，还是Lady gaga，只在心情。猫主人很高冷，满是鄙夷的小眼神——“有咖啡喝就不错了，还要啥自行车啊！”
听着老板说他和暗杠的际遇，那把华丽丽的吉他，顺手把手机里的牌局给胡了，杠上开花。
酒馆是城市里迷路人的渡口，清醒的，喝醉的，这个年代的，上个年代的，有的人要听海草海草，有的人爱唱在那桃花盛开的地方。
吧台的边上有人生，三十岁的棋盘，棋形落定，一场鏖战。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·送你一张过去的CD</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E9%80%81%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%BC%A0%E8%BF%87%E5%8E%BB%E7%9A%84cd/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E9%80%81%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%BC%A0%E8%BF%87%E5%8E%BB%E7%9A%84cd/</guid>
      <description>陈奕迅的歌词里唱：“送你一张过去的CD，听听那时我们的爱情。”让听过这首歌的大多数人不曾想到的是，爱情的故事亘古常新，而CD却如歌里唱的那样留在了过去。
六年前买了这么一台挂壁的CD机，早年电驴上扒拉下来的几个T容量的原声大碟，自此有了新的安生之处。睡到自然醒，洗脸刷牙吃完早晨，放上一盘CD，慢悠悠地冲上一壶咖啡，成了之后几年里周末上午的慵懒常态。
李泉的《上海梦》和江天的《上海梦》居然是完全不同的想象，古尔德1955版的《哥德堡变奏曲》和1981版的《哥德堡变奏曲》可以天壤地别，Max Richter的《The blue notebooks》住着一个卡夫卡，Leonard Cohen的《I&amp;rsquo;m your man》里住着一个雷蒙德。生活的留白和时光的罅隙里，爬满了一条一条的音轨，书房里弥漫着咖啡香气，故事便开始顺着指尖流淌。
过去我们一张专辑一张专辑的听歌，现在我们一首歌一首歌的听，当我们都变成了天空里的一片“云”，是不是也一样失去了一份独家记忆？还未习惯活的现代，便开始踏上了后现代之路，你可以形容成姹紫嫣红，换个角度，你也可以形容成千疮百孔。
慵懒的日子少了，书写亦变得弥足珍贵，这成了新的常态，用变化是唯一不变的真理自我安慰，幸好我有一台时光的机器，借我还魂成一个“老派”的人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>那些不被提起的流年，指尖“芳华”、岁月轻狂</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%B8%8D%E8%A2%AB%E6%8F%90%E8%B5%B7%E7%9A%84%E6%B5%81%E5%B9%B4%E6%8C%87%E5%B0%96%E8%8A%B3%E5%8D%8E%E5%B2%81%E6%9C%88%E8%BD%BB%E7%8B%82/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%B8%8D%E8%A2%AB%E6%8F%90%E8%B5%B7%E7%9A%84%E6%B5%81%E5%B9%B4%E6%8C%87%E5%B0%96%E8%8A%B3%E5%8D%8E%E5%B2%81%E6%9C%88%E8%BD%BB%E7%8B%82/</guid>
      <description>指尖“芳华”、岁月轻狂 很平静地看完了《芳华》，可能和电影比起来，我更喜欢小说，影象总给想象力罩上了天花板，而文字现实残酷的多。
《芳华》是我印象中严歌苓第三部被搬上银幕的小说，另外两部，一部是张艺谋导演根据《陆犯焉识》改编的《归来》，另一部是陈冲导演根据同名小说改编的《天浴》。三部电影，三位不同导演，成片的年代不一样，导演不同的性别也带来不同的视角。如果你想更好的来解读这部电影，不妨倒过来，线看看前面两部电影，或者更深一步，再把三本小说都找来读一读。
芳华总在指尖上，总于爱情有关。那个年代的爱情，是我们父母辈的爱情，80后的一代人作为“爱情的结晶”走进影院，多少有些追溯起源的窥探欲望。谈起1980年代的爱情，我更推荐野夫和他的那本《1980年代的爱情》。
爱情是文字编织起来包裹故事的皮，它就像衣服之于文明的人。你仔细想想，你发现一个人，总是首先被他或她的衣服所吸引，然后产生一种脱掉衣服和把衣服脱掉的冲动。所以对1980年代的爱情我还是情有独钟的，它毕竟还有个过程，需要眉来眼去、鱼燕传书、你侬我侬的较量一番，点破而不说破，留白之处，敛成一股刚柔并济的张力，透着山水画里那种东方式的美感。它不同于2010年代开始的爱情，布料越来越少，肉是越露越多，看到第一百四十页就开始140个字的开始吐槽：“我裤子都脱了，你就给我看这个”。小说的第一百四十页里写到“在小雅的潜意识里，爱情是需要表演给人看的”，小说之外“在作者的潜意识里，爱情是等别人来看的表演”。所以大多数的爱情里，女人都是自欺以欺人，男人都是欺人以自欺。
1980或许会说：“都是我的错咯！”。是时代的错吗？我无法回答。如果按初恋的年代计算，我是1990年代的人，我没有亲见过那个年代。我很想知道问题的答案，因为我是“1980年代的爱情”的结晶，我是“1980年代的爱情”的一个颗种子，那颗种子在南国的青山绿水里循规蹈矩的生长，在人生的夏天里盛开出一幅乖张肆意的模样。我时常在梦没有醒干净的时候变得恍惚而敏感，一句“浓睡不消残酒”，一丝将断未断的情愫，便萦绕成了沉沉的雨云，在夏天清晨的天空喘息着。
野夫在谈到他的这本小说时说：**“世界上多数人的爱情 ，都是为了 “抓住 ” 。抓住便是抵达 ，是爱情的喜宴 ；仿佛完成神赐的宿命 ，可以收获今生的美丽 。我在这里讲了一个不断拒斥的故事 ，这是一个近乎残酷的安排 ，乃因这样的爱不为抵达 ，却处处都是为了成全 。这样的成全如落红春泥 ，一枝一叶都是人间的怜悯 。”**你再去看电影或小说里那些爱情，或许才能懂得，为什么“弹指红颜老，刹那芳华！”。
《芳华》里描述了“文工团”这样一个特殊的存在，小刚导演用力把这“冰山一角”呈现的美轮美奂，愈发对比着海面之下的极度深寒。对比那冰山一角来说，我更关心的是那海面之下，那些不再被提起的流年，那些沉没的大多数。几年前，我读到一本书，书名叫做《失落的一代人： 中国的上山下乡运动·1968-1980》，作者是一位法国汉学家潘鸣啸。豆瓣君上，关于这本书的简介，因为无法同意的更多，所以直接搬运过来：
1966年中国掀起“文化大革命”，学校停课，城镇中学生先“闹革命”，当红卫兵，后被遣送到农村去。据统计，1968至1980年间的下乡人数，大约有一千七百万。这场有组织的大规模人口迁移，是一场彻底的政治运动，名为“上山下乡运动”，在世界或在中国来看，都是史无前例的。这场运动对整整这一代城镇青年产生了深远的影响。不仅打乱了他们的生活秩序，使他们失去了受教育的机会，而且影响他们的家庭，以及整个城市社会，甚至农村社会。这整一代人可以被称作“失落的一代”。
本书揭示了发起这场运动的领导人公开或隐蔽的动机，与他们为达到目的所使用的手法，同时分析了他们的这些决定在整个社会上所引致的后果。本书也探讨了下乡运动进行了二十多年（包括“文化大革命”前小规模的运动），为何会在1980年突然寿终正寝，并且研究了这场运动在中国社会、政治及经济上留下了什么印记，以及它在中国当代历史上应该占一个什么位置。
所有的历史都是当代史。当所有人都在被选择性遗忘的时候，总会有人选择抗拒，选择深究真相。深究真相，是我读这本书的原因之一；另外一个原因，正如书的简介说的那样，这场“运动”对整整一代城镇青年产生了深远的影响——这整整一代人，一千七百万。
她的历史、他的故事 Lee小姐是宛若蛛线上的朋友，在遥远的地方，有她的故事。
她的爷爷是参加了解放战争、抗美援朝，1954年上山下乡运动刚开始，被派到了新疆和田的一个小县城。她的父亲和她都出生在和田，她称呼自己为疆二代。
她说爷爷是山东青岛人，她会普通话、维语、英语和一丢丢的青岛话。她说那年她回山东的老家，火车上自西向东的旅程，像是在时空中穿行逆流而上，五十年的时光一帧一帧的在后视镜的镜像中飞速的消失离去，直到到达目的地、回到起点。她说她在镜面中才深深切切地感受到、看清楚，她的模样。
听完她的历史，我的讶异中混杂着一些惊喜，仿佛遇上了平行宇宙里的另一个幸存者。
我的父亲出生在1960年，文化大革命开始的时候，他还不到六岁。在渡过了混乱和动荡的初中之后，在七十年代中期，下放在离县城几十里远的一个村子里。
关于那段“知青”的岁月，我仅仅从他口中知道一个故事：“那年他从村子里回到县城家里，奶奶看他瘦骨如柴，炖了一搪瓷缸的肥猪肉，结果饭还没乘上，那一缸的肉就吃完了……”在我的记忆里，他从来不吃番薯，我问他原因，他说他曾经整整一整年天天吃这玩意，所以一看到番薯就恶心，形容起来就是从胃到小肠的阵阵痉挛。每年春节的时候，当年接收父亲下放的那户人家，都会下到县城来拜节，父亲都会亲自去接待，对于他来说，那一家人也成是他的亲人。
我很诧异我对他的青春时代的印象竟然如此的少，加起来就只有以上寥寥不足两段的文字，不到他对我的青春见证的一个镜头。我在追溯“我从哪里来的”问题上，自然而然的与他生命中那些“缺失”的年份遇上。我读着《失落的一代》，字里行间，总是浮现出这个一千七百万分之中一个年轻人的面庞，文字背后那些只能依靠想象来填补的场景，让我连着几个夜晚夜不能寐，充满着一种潸然的哀愁，像是一场迟来的祭奠，因为他失去的那些，也是我失去的。
1977年恢复高考之后，父亲回到了高中。他怀揣着大学老师梦，从1977年一直考到了1983年，连着考了六年，都没考上，梦终究还是离他远去了，他那六年的时间，读过的书，在多年之后成了我阅读历程最早的一批读物……
我只写了两个小小的故事，而剩下那一千六百九十九万九千九百九十八个呢？
舒婷的诗《一代人的呼声》里写：“我决不申诉我个人的遭遇，错过的青春，变形的灵魂，无数个失眠之夜留下来痛苦的回忆。”
这一代人的呼声，它藏在了父亲日渐发白的头发里，藏在了母亲爬满皱纹的眼角中，那些不被提起的流年，指尖“芳华”，岁月轻狂。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·一个人的马拉松</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%A9%AC%E6%8B%89%E6%9D%BE/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%A9%AC%E6%8B%89%E6%9D%BE/</guid>
      <description>完成一场全程的马拉松，是这些年每年年初做新年目标的时刻，都会保留给下来的一个小目标。第一批“佛系人生”的90后都已出家，对一个80后来说，在年末用一场马拉松来作结尾，是涅槃旅途中的一个小仪式。所有的奇数年份，我都会一个人跑一场马拉松，2017年亦不例外。
十月初结束了今年的足球联赛之后，便到了马拉松的备战训练之中。三个月的训练计划，只完成了十二次的训练跑，计划完成不到一半，跑量也是勉强及格。踏上火车之时，不必从前，心里多了几分忐忑。
一个人参加一场马拉松比赛并不是件轻松的事，提前预订好来回车票、找好就近的酒店，只是最常规基本的动作。赛前勘察比赛线路，准备装备补给，休息调整状态，每一个环节都比字面上来的繁琐。过去这些年，参加的比赛多了，自然不会再为诸如“比赛日早餐吃面包牛奶还是咖啡牛油果”的问题而烦恼。所有的动作捯饬一遍下来，虽繁琐却驾轻就熟，练功到一定火候的拳师，一套动作施展开来，淳厚而绵密，大概便是这样的感觉。
一个人的比赛，会有很多不可预知的偶然性，能让你认识很多新的朋友。
比赛日的早晨，我骑了辆共享单车，一边哼着小曲一边热身奔向集合点。路转角遇上一位年轻小伙，相同的“操作”，便一下子有了共同话语。两个人感慨了一下共享自行车解决了参赛者的最后一公里问题，也简单的说起各自的比赛经历。他今年第一次参加马拉松，半程的比赛，浑身上下流淌着一股肾上腺激素爆棚的新鲜感，我参加全程的比赛，一身肌肉还是没睡醒不着急的状态，溜到十字路口时，便各自顺着交警的比划，匆匆的奔向各自的检录点了。
返程的火车上，遇上一位大哥，同是都背着完赛的背包，彼此也是心照不宣。他说儿子都上大学了，人生的这个阶段，有了更多自己娱乐的时间，今年的比赛跑下来，也已经有十场了。在他的属地上，他也是“长跑”圈子里的小名人，带头建立起了跑步协会。于是从跑鞋、手表这些跑步装备，到各个马拉松比赛的赛事体验，马拉松比赛举办城市的感受，跑步社团的建设经验，一不小心就聊出去一火车。大哥提起2016年统计的中国全年的全程马拉松完赛人次不过14万，去掉重复完赛的冗余，真正完赛的人数，顶多不过八九万。所以你别看跑步热浪这几年如火如荼，但真正完成过马拉松的人也寥寥。“善始者实繁，克终者盖寡”，不管是放在群体还是个人身上，都是马拉松予以人生的真实写照。
一个人的比赛，也是向内的自我对话，是一场心灵与肉身的交战。
赛前就告诫自己，安安静静地跑，所以全程都很专注，只是路过补给点的时候送上几句谢谢，仅有的互动也只是向路人竖起大拇指。
其实跑步是个很无聊的事，比赛日我都不戴耳机听歌，加上一个人自己跑，那更是无聊至极。无聊到什么程度呢？匀速跑着的中间段（18-21）公里时，温度渐渐上来，阳光明媚，微风拂来，阵阵凉爽，无边的困意接踵而至，有那么几分钟，真感觉要“睡着”了，如若真是瞌睡过去，那不定会创出一项“睡跑”的吉尼斯记录来。
跑步也是个很痛苦的事，特别是一个人跑步，注意力不分散，痛苦的感受会被独自放大。因为今年的训练并不系统，这次的“撞墙期”比以往来的早了一些（25-32公里），先是小腿，接着是大腿，再是手臂，最后蔓延到肩颈，乳酸的堆积，酸爽一浪接着一浪，恰好此时收容车正在眼前晃晃悠悠，看一眼就有放弃的念头。转念一想，“搞不得啊，我可是信丰第一后腰啊！弃赛，那不是砸招牌啊！”，于是鼓起了腮帮子，咬紧了后槽牙，一路默念“我是信丰第一后腰！我是信丰第一后腰！”，这就这么的给挺了过来。到了中后段（35-38公里）的时候，状态竟好转了不少，又小碎步地跑了起来，心中暗自欢腾，“毕竟信丰第一后腰啊！越往后越能跑”，自我安慰一下。身体疲惫的时候，还是需要一些东西来支撑内心的，或者是荣誉感，或者是失败感，如果没有东西来支撑，便容易“放浪于形骸之外了”。
西西弗斯在他的陡山之上永无止境、不断重复，又完成了一场比赛，自然和前几次另有不同，少了些欢喜、多了分达观，适合用一句话来概括：
可能的话，我还是愿意永远这么年轻，不经受世事磨难，静静地生活下去，当然这是不可能的。
我自认为自己是有受苦的精神准备的，我想做一个像样的人，度过一个像样的人生；想尽量锻炼自己的肌肤，成为一个能够经受任何磨难的人。
这是十年前我读过的一本书，作者的名字叫青山七惠，与我年纪相仿，所以开头时，我便取了这样一个题目，一个人的好天气，一个人的马拉松。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·中间人</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%B8%AD%E9%97%B4%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%B8%AD%E9%97%B4%E4%BA%BA/</guid>
      <description>很多的问题，可以精炼的表达为——前现代的历史、后现代的眼光。
习惯改变习惯，风格切换风格，一口气写一个非常长的句子不用标点不带停顿，坐下来吃完了铅笔屁股上的橡皮书书却没有看完。在未知的领域里隐藏的不仅仅有神秘感、新鲜感，还有倦怠感、困惑感。有两个月的时间，在细碎的时间切片里，学着用绘画来表达。
最近常听NASA出的一张专辑，名字叫《Symphonies of The Planets》，它是由旅行者1号和2号飞抵太阳系边缘时候所记录的电磁波转换而来，拿来做白噪音，一边画画、一边听着来自宇宙的声音。
听着外太空的声音，回到内心深处，重新审视写作的本质，这就是中间人的状态了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·虔城</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E8%99%94%E5%9F%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E8%99%94%E5%9F%8E/</guid>
      <description>重回虔城，已是九年之后。
九年前，我是虔城的过客，九年后，虔城如故，过客满风尘。
城市的生活是另外一种形态，拧紧了发条，杯盘了狼藉。朋友去日本时候曾带回来些“还魂散”，满身仙气坐在办公室桌前的时候，就会分外的想念。泡上一杯茶，不忘添上些枸杞，说了好久的保温杯却给忘了。吃饭的时候，已经不能“锵锵”了，顿时觉得这世界了无生趣，幸好城市里，还有陌生人。
##1
一天加班到八点，幻想成自己是小黄人，开了小黄车，在客家大道上“以梦为马”。
过完十字路口时候，小黄人的队伍，又多了一人。不过骑在前方的女生，显然更充满了生活的热情，她的车子上大包小包，全副武装到耳朵，我猜她手机里播放的歌一定是“I Believe I can Fly”。
很多的事故发生的原因，不是骑太快，而是飞的太低。只是我的遐想还未结束，光阴交错的非机动车道上一声惨叫，女生被路政垒起的一对碎石块撂倒，连人带车摔倒在路边。
我绕开了那对破石头，停了车。走到她跟前，把她的车，连同掉在地上的大包小包，一起捡了起来，放在她的身边，女生坐在人行道的阶梯上，检查手肘膝上的伤口。
看的她并没有什么大碍，我对她说：“你先歇一歇，等等再走”。说完，便深藏功与名，转身离去了。
女生在身后对着我说了一声：“谢谢！”，我朝着她点了点头，骑上车，继续回家的路。
在夏日的晚风，也比常日里温柔了些。
##2
一日台风大作，风雨中叫上了一辆滴滴车，司机和我一般大年纪，上了车便自不生疏，闲聊了起来。
调侃着日渐拥堵的交通，调侃着依旧如故的马路。
只是刚转过一个路口，开出去还没两百米呢，一辆出租车斜刺里杀出，违规变道，然后就剐蹭了。
年轻了的司机下了车，检查车损。匆忙的跟我道着歉，请我另外再叫车，结付完车费，回过头再发个红包给我。
风雨中坐个车这种小事算什么，我扫了司机的微信，在路口拦住另一辆车，便匆匆回家了，对于披星戴月讨生活的人，时间是经不起耽搁的。
洗完澡忙活完工作后，突然接到陌生的电话，却是刚才那位年轻的司机，我都差点要给忘记了。反反复复打了三通电话，我们两才加上了微信，他把红包发过来了给我。
虽然钱不多，只是七块钱，却是一笔大买卖。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·魔方</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E9%AD%94%E6%96%B9/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E9%AD%94%E6%96%B9/</guid>
      <description>入职那天，我给杏子姐姐电话，她在电话的末尾告诫我：“我跟你说，你还要是原来的那个你类!”
是啊，一个一成不变的人，变成了另一个人，往后可以衍生出一场戏剧，也可以衍生出一场悲剧。这种“薛定岳”的迷乱，无时无刻，带你回到那座希腊神庙庙前，读一读那句神谕——“认识你自己”。
人在物理的世界里疯狂转动，心就像一颗脱缰的野马，可是我的家乡也没有草原啊！所以冥冥之中，与康定斯基的相遇，书写也变得心有灵犀、顺其自然。
马盖蒂的色彩，毕加索的形式*
索性拍很多黑白分明的照片，画很多的肆意生长的画，像儿时的动画片里，那个误入魔方世界的邋遢大王，兵来将挡、水来土掩。
度日如年，在我的字典里从来不是一个贬义词，生活既然给不了你更多的时间，那就努力给时间更多的生活，我在这个夏天疯狂的生长，像一支不愿回头的箭，像一场核爆炸。
三十岁之后的日子，愈发的变得处变不惊，愈爱木心说的一句：
我自得恶果，所以不必悲伤；我不抱希望，所以不绝望，我自寻路，一个人走，所以不反激。我也有脾气要发，但说说俏皮话。
也许，自在久了，便成了一种风格。愿你出走半生，归来仍是少年，下次见到我，我一定给你做个剪刀手看！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《大护法》，日出东海落西山</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%A4%A7%E6%8A%A4%E6%B3%95%E6%97%A5%E5%87%BA%E4%B8%9C%E6%B5%B7%E8%90%BD%E8%A5%BF%E5%B1%B1/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%A4%A7%E6%8A%A4%E6%B3%95%E6%97%A5%E5%87%BA%E4%B8%9C%E6%B5%B7%E8%90%BD%E8%A5%BF%E5%B1%B1/</guid>
      <description>很多人是不屑于看动画片的，觉得动画片永远只是拍给小朋友看的，切合我在放映厅里时遇见的场景，前一排是跟着妈妈的小学生，后一排抱着爆米花的高中生，所以当影片开头出现“建议13岁以上的观众观看(PG-13)”的时候，坐在中间的我就尴尬了。我发了条微信给朋友，问“要不要提醒一下前面的阿姨，告知一下后排的小姑娘”，朋友回了条微信，“不用担心，估计他们看不懂。”
我的童年记忆之中，有些书经不起“重读”的，比如《伊索寓言》。重读便是重新解读，每读完一个寓言故事都像刚刚躲过一场车祸的事故现场，胆颤心惊，不自觉的后怕。这种矛盾复杂的心情，和驱使我走进电影院去看《大护法》的心情一样，不在于书或电影给了你什么，而在于你看到了什么。
年龄变了、视野变了，看事情的角度，看问题的方法也随之而改变，大部分的时候，我们就像电影里的太子一样，只是听到一个小孩子这样说话，很不习惯罢了。你眼中的天真烂漫、我眼里的黑暗无光，果真没有太子的命，谁又会是你的大护法呢？
宋代禅宗大师青原行思，说参禅三重境界：
参禅之初，看山是山、看水是水。
禅有悟时，看山不是山、看水不是水。
禅中彻悟，看山仍是山、看水仍是水。
好的电影，理当是这样，它可以给你很多的空间，启发你去思考，而不着急给出自己的答案。
我对《大护法》的关注，就在这一系列的电影海报上，他们都出自黄海和他的设计团队之手，浓重而又写意，竟有些许黄宾虹先生《青城坐雨图》的影子，惊艳之极。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·电台</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%94%B5%E5%8F%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%94%B5%E5%8F%B0/</guid>
      <description>醒来的时候，雨刷不停的摇摆，人困在车中，车困在路上，路上是排着队的“蚂蚁”。一直醒着的耳朵，抓住电台里闪烁的歌，单曲循环不停歇，雨下了一个星期不停歇。
什么时候，脚下的陆地成了湿地，是雨水还是泪水，已经无法分别。风和日丽的日子里，你是向阳的花朵，可我知道你努力向上的生长，越是用力越是挣扎，听凭着时间，一点点下陷，听凭着光点，一点点湮灭。
大家都看得出来，你那张骄傲倔强的脸，不说不好，只是一幅充满阳光的样子，断了联系，了无音讯，却更让人心疼不已。
多数时候，我在昏黄灯光下，一笔一划开始思念。思念是木头做的筏子，顺流而下，救的了自己，却渡不了你，于是思念开始燃烧，青灯古塔、刹那芳华，缱绻化成烟。
雨停了，你也该上路了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·回到地球</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%9B%9E%E5%88%B0%E5%9C%B0%E7%90%83/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%9B%9E%E5%88%B0%E5%9C%B0%E7%90%83/</guid>
      <description>每一段生活的罅隙之间，都有安静的沉默和莫名的失语。
在失去语言的日子里，遇上了康定斯基，算是回到地球后的偶遇。
红色的方块、黄色的三角、蓝色的圆，每个人都如此的干净明亮，叠加在一起便成了百态众生。天空简单而深邃，地球不会停止转动，我仰望星空很久，竟然有些不习惯了，不习惯了尘世烟火。
试着旋转着围绕着中心旋转，地球人该有的重心，智人该有的状态。可为什么突然之间，天昏地暗，难道都是虚空、难道都是补风？
天气预报丢给我一个鄙视的小眼神，弱弱地说：“那只是一只台风。”
虚与委蛇又坦诚相见，简单说来，可以总结为：
她也了解你，你也了解她；她也不信任你，你也不信任她；她也跃跃欲试，你也跃跃欲试，但谁也没有信心。
直面内心的世界、直面世界的本质。
见心见性，如电如露。
最近有个念佛的朋友要来看我，我找一个吃素的地方找了很久。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《无知》，在故乡的流亡者</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%97%A0%E7%9F%A5%E5%9C%A8%E6%95%85%E4%B9%A1%E7%9A%84%E6%B5%81%E4%BA%A1%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%97%A0%E7%9F%A5%E5%9C%A8%E6%95%85%E4%B9%A1%E7%9A%84%E6%B5%81%E4%BA%A1%E8%80%85/</guid>
      <description>《无知》是昆德拉“遗忘三部曲”中的一部，它是最平淡的一本小说，但也是最不能让人遗忘的小说。
故事围绕着两个流亡者依莱娜和约瑟夫的回归之旅来展开，讲述他们重归故国的见闻所感，以及两个人的重逢相遇。两个人的回归之旅，是流亡人的寻找之旅——他们回到过去，是想弄清楚，他们从哪里来，找回迷失在这个世界里，丢失了的位置和身份——他们找到过去的朋友，吃喝玩乐，试图找到曾经的友谊；找到过去的恋人，尽床笫之欢，试图找回曾经的爱恋。可当故事讲到最后的时候，飞机穿破黑色的云层，清晨的布拉格还在沉睡，才明白，原来一切的美好都只是昨日的黄花罢了。
那么问题就来了？是时间？还是被时间烧成灰的记忆？
如果我们换个角度，用地域来而不是用国家来区分他乡和故乡，用传统和现代的对来来替代故事里主人公所面临的“左”和“右”的意识形态对立。那么故事里的主人公和他们的故事，每天都在脚下这片大陆激流猛进的工业化和城市化的大潮中如火如荼地上演着。困扰着故事里的主人公的问题，一样的也困扰着每一个离开了家、离开了她和他的，我和我、你和你、还有他和她。
我们和故事里的主人公一样，都是迷失的、孤独的流亡者，渴望温暖，渴望回归，渴望回到母体的子宫里。区别在于故事里写的是别处的流亡者，我写的是现代化的流亡者。
我们是现代化的流亡者。
我们是时空上的流亡者，我们回不到“故乡”了，我们回到的只是一个崭新、鲜艳、喧闹的美丽新世界，这里生活着经过改造了之后的“新”人，是割断了历史、看不到未来，摸着石头过河的“新”人。
在读完这本小说的那天，刚好有个离开家的朋友归来。聚会席间，我说我念段话给你听：“记住自己的过去，一直将它藏在身上，这可能是保持人们所说的自我的一贯性的必要条件。为了使我自己不至于萎缩，为了使自我保持住它的体积大小，就必须时时浇灌记忆，就像浇灌盆里的花儿一样，而这种浇灌需要跟朋友们保持固定而又规律的接触。”
是啊，当沧海桑田，一去韩国不复返之后，我们还有朋友。当我们端起酒杯的时候，斟满其中的是那些古龙式的年少轻狂、快意恩仇，那天，我们喝下了不少叫作“乡愁”的酒。
我亦是精神上的流亡者，和那些在政治和文化上觉醒了的人一样，有着双重流亡者的身份。这些年我一直生活在家乡的这个小镇上，这些年我也一直生活在别处。你要问我“精神家园”在哪里？我回答不了你，有“家”的是游子，不是流亡者。
这几年，工作的时候，常有人听了我的口音，会问我：“小伙子，你是外地人吧？”我会马上改用方言，跟他说腔调十足的信丰话——就跟恩更样，这帮打靶死的在微信群里说，呀要赶回来，铁明夜早什的比赛。还是我噶兄弟说得好：“你们不挂白呀是好朋友！”。
这几年，清明的时候，我都回去回一趟福建，回到深山里的那个小村子。差不多一百多年前，我的爷爷从那里出走，来到现在生活的这个小镇。在祠堂里听着族人的闽南音很是亲切，可是我已经不会讲那样的话了。
这几年，有个地方，我一直想去看一看。从季大师打那回来之后，我就有了这个想法。他说他的旅行是“拥抱太平洋的风”，可我从他的口述里，分明感觉到那像是一个回到母亲怀抱的孩子。
……
这就是“遗忘三部曲”里最不能让人遗忘的小说：当我们《慢》下来，我们才会意识到我们的《身份》问题，答案既不是时间，也不是记忆，而是我们的《无知》。“无知”，可以解读为我们尚未觉醒、未曾觉醒，也可以说是我们善于遗忘罢了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·而立</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E8%80%8C%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E8%80%8C%E7%AB%8B/</guid>
      <description>古人说：“二十弱冠、三十而立”。三十岁的生日前后这段日子，忙着斗转星移、躲闪腾挪，一直说要腾个时间，好好写写。等到拿起笔来时，这小半个月已然过去了，时间果然是不等人的。
间隔 二十九岁这年，做了一个蛮重要的决定，离职。细细算下来，不多不少，给了自己一个完整的间隔年。
和“猜中了开头，却料不到的结局”的电影情节相似，这一个间隔年下来，结局早已出乎了我的意料。不同的是，这个结果却是欢喜，收获比我想象的要多的多。
说起原因，倒也是简单：一是想换个环境，二是给自己充电。像一小块钠被扔进了水中，本是斜杠青年的我，这一年的时间，激烈地“燃烧着”。
Shell script、raspberry、linux、kali、Emacs、vim、google cloud platform、bangwagon、shadowsocks、Osserv、Git、Github、Python、R、ggplot2、DataViz、Tableau、Prize、TensorFlow；五窦财工坊、理财分享会、期货从业资格、期权定价理论、Fintech金融科技、艺术品经纪、广州证券；赣州足球乙级联赛、蛙泳、第二届信丰五人制足球赛、广州马拉松；虔橙青年、增长黑客、精益管理、印象大使、小镇音乐会、音乐读书会、TED分享会、漂流图书馆、共享学习社区；机动车驾驶技术、无人机驾照技术、大疆精灵3、航拍、视频剪辑、Premiere、音频剪辑；数据新闻写作、非虚构写作、拍卖名录写作、营销文案写作、新闻辨识课程、人物专访写作、《烟花故里》、《不语集》。
许多的跨界，许多的第一次，许多的新体验，一个个的标签背后，便是这缤纷多彩的间隔年。
在二十岁写给三十岁的自己信里，我写着——“你无法给生活更多的时间，但你可以给时间更多的生活。把每天当作最后一天，过好每一天。“——回头看过去，尽是虔敬之心。局外人的眼中，也许会觉得我花上一整年的时间，吃喝玩乐瞎折腾，真是任性的不在谱子上。不过我想等到我四十岁时，再回头看这一年的间隔年，一定会心存感激，不会为想做的事没有做而遗憾。
##而立
世事有如镜面，唱“给自己的歌”，只唱岁月你别催， 该来的我不推， 该还的还，该给的我给。时间银行贷的款一到期，“债主”便连本带利的找上了门来，于是乎，这三十岁生日前后的日子，闪躲腾挪、斗转星移。新的工作、新的角色、新的生活，交织在一起，策马奔腾而来。说累倒是真不累，只是用进废退，熟方能生巧，好比一台64核的cpu升级成了云计算中心，旧的马力尚未开足，新的动能有待释放，还在一点一点做着细微的调整。
我是个早熟之人，十年前畅想未来蓝图，冥想之中依稀见得三十岁的模样，细细做好了职业生涯规划。生日的假期里，把过去十年里写的每日反省，翻出来重头读了一遍，感慨良多。十年时间，虽然偶尔也会犯晕跑偏，但正是这一天一天的点滴之中，将那年写下的目标、设定，逐一地变成了现实。一个一成不变的人，变成了另一个人，这大概是而立之年感悟里，我觉得最酷的一件事了。关于下一个十年，一些重要的人生角色已经在路上，也寻找准了大体的方向，剩些具体的目标没来的及去细化，还是那句卡夫卡，“方向虽有，道路却无，所谓的路，只不过是我们的踟蹰和彷徨”。
几月前和李大师，关门饮酒，谈起‘阿尔法狗’，谈起它“布局疯如’狗‘、官子稳如’狗‘”的风格道行。往小了说，只是一方天地，棋盘之上，黑白博弈；往大了说，宛如人生修行，落下的子越多，留下的空白也越少。棋手与棋子之间辩证：三十岁前，别拘泥，有形无形的规则多，横的竖的惯式也多，你走了，路便窄了；三十岁后，别孟浪，敌不动，我不动，敌一动，别乱动，虚虚实实里刀光剑影，里里外外都是利弊取舍，劲酒虽好，你贪杯了，故事就成事故了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>与“春娇和志明”有关的八年</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8E%E6%98%A5%E5%A8%87%E5%92%8C%E5%BF%97%E6%98%8E%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E5%85%AB%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8E%E6%98%A5%E5%A8%87%E5%92%8C%E5%BF%97%E6%98%8E%E6%9C%89%E5%85%B3%E7%9A%84%E5%85%AB%E5%B9%B4/</guid>
      <description>当《志明与春娇》在2010年的夏天登陆银幕，到2017年的这个春末初夏《春娇救志明》的上映，原本你我这样的陌生人、过路人，一起陪着这对新香港的“市井”情侣谈了一场八年的恋爱。当张志明将求婚成功的时刻，竟也有些默默有些感动，像是身边一对亲切的朋友，为他们的修成正果而高兴。
1 三部曲里，我最喜欢第一部，除了彭浩翔的鬼马、那些源源不断的恶趣味，剩下的是因为烟。大凡年轻的抽烟的男生，都会有一样不合时宜的烟瘾，所以当一纸戒烟令下来，换可乐杯吸管的小伎俩，大半夜下楼买烟的窘境，无不让人会心一笑。
曾经有个女孩问我:&amp;ldquo;如果你女朋友现在想抽烟，你会怎么办？&amp;ldquo;我对她说:&amp;ldquo;我现在就下楼下去给你买，你要抽哪种？男士烟还是女士烟？&amp;ldquo;然后，就没有然后了。
所以当一个抽烟抽的烟行媚视的女人，出现在那个夏天的午后，出现在街头巷子尾，还让你借到了火，擦出了火花。这样的一段感情，怎么不让人感动，并心生出一点点小小的羡慕呢？
所以那时走出电影院，我在影院们前点了一支烟，并暗暗地对灯发誓——“一定要找一个抽烟很漂亮的女孩，头发不一定要是紫色的啦，然后和她一起戒烟。”
2 说来也奇妙，当彭浩翔北上拍出了《春娇与志明》的那几年，我却认识了**“志明”**！
我认识的志明也戴眼镜、也抽烟啊，长的还很像，不像的地方在于，在《春娇与志明》上映的2012年，志明娶了我姐，然后我就改口叫姐夫了。当然姐姐和姐夫的恋爱故事不比电影里的时间短，比起电影来也并不逊色，如果他们同意，我就来写一篇《鸽子与志明》，但我现在比较担心我能不能活到下一集&amp;gt;_&amp;lt;。
我在开头写，志明与春娇是新香港的一对“市井”情侣，因为他们一如老的港片一样，写的是那样的需要拿放大镜才能找到的小人物，可就是这样一对小情侣，却谈了一场大恋爱。烟只是药引子、是导火索，这三部曲里真正吸引我们的大餐，是这对大都市里小情侣的恋爱。
我们喜欢这对屏幕情侣，电影里他们的各自的生活真实、贴切，可能就是出门右转的你，或者那个出门左转的我，因此不自然地会让人将他们俩的恋情作为一种参考和范本，视作“大都市的理想爱情”。“志明与春娇”的恋爱并不是完美的感情，他们有着不同的成长经历和教育背景，彼此的个性又十分鲜明，有着分明的优点和缺点，可贵的是这两个人彼此深爱，且知道如何谈恋爱。
两个人都活到了那种足够独立和完整的年纪，会恰如其分地表达自己的感受，理性和感性之间的分寸感分明，彼此尊重，又能真诚和坦诚地保持一个好交流和沟通模式。两个人格完整的人谈的一场恋爱，填充起感情里的细枝末节，见证着两个人在“自我与爱人”的角力博弈之中，慢慢地调整与改变，成为“我们”这样一个爱的共同体，是一件美好的事。
对比大多数现实的当下，仅仅人格完整这一点，就足以凸显出电影里这一场**“大”**的恋爱。改造我们的外型、改造我们的生活环境，已经被这几代人用中国速度证明完毕，但改造我们的想法、改造我们的内心，应该还有很长的路要走。
所以这样的三部曲，是会让每一个生活在城市，或者向往城市生活的人，成长的。
3 下午跑步的时候，看到两个小姑娘，年轻到一脸的满不在乎，年轻到光天化日一人手里夹着一根烟。我忖度着她们两会不会是因为一部《志明与春娇》而抽上了第一烟呢？想想如果是那样的话，那我还是来写个影评的话，没准的话，她们看的到，那或许可以少走一些弯路。
《春娇与志明》上映的2017年，“i n 55！W！”已经烂大街了。这种机智而又含蓄的表白，好像越发不被容于这个“有话直说”的汹涌时代，不信你那手机发条“i n 55！W！”，智能手机自带自动转屏，转到死你也转不出来“I Miss U”的！
在片刻之前，我给回复朋友的微信里写到：“第一部（电影）看完，我想一定要找一个抽烟的女孩，然后和她一起戒烟。结果八年了，我烟都戒了，可女孩还是没找着。”
烟，只是个药引子、导火索，点着了，便云烟雾绕，便化作灰烬。所以我不出意外地把烟戒了，可能是我也活到了足够的年纪了吧，不再是那个电影里演什么，就信什么的年纪了。
有些事不用一个晚上做完，我们又不赶时间。
不是吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·第三种人</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%A7%8D%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%A7%8D%E4%BA%BA/</guid>
      <description>只一杯普普通通的咖啡，辗转反侧，一夜无眠。原来我对咖啡因有着很强的免疫力，不知道是不是因为戒烟戒了尼古丁顺带也戒断了。曾经有个女孩对我说，世界上有三种男人不能嫁。第一种是冬天坚持早起的男人，第二种是戒烟成功的男人。第三种人呢？
第一次听到这首歌，自然是第一次看到这部电影的时候。我记得2000年的那个夏天，用着零花钱买了《大话西游》两张盗版的VCD，伴随着时不时闪现的雪花点，一口气看了两遍。
我是个早熟的人，一直骄傲着有张跑赢了时间的脸，在那个年纪，便被这癫魔痴狂的电影所击中，第一遍笑的四仰八叉，第二遍哭的泪流满面。迷迷之中明白了，那条像狗一样的西去之路，也是从那个时候起吧，变得魔怔，从一个一成不变的人，变成了另外一个人。
十年，是一个魔怔的数字，我曾对一个人说过，说的是十年不联系。那时候真是，不知天高地厚，也不知流水年长。
十年之后，偶然在她家吃饭，席间她坐在对面，用家乡话对我说：“兴，我给你盛碗饭。“这个世界上会这么叫我的人，掰着手指头可以数的出来的。那个时候的我，已经成了那种冬天坚持早起的男人，只那片刻，突然的动容，我记得她上一次这么叫我，正是十年之前，冥冥之中，一语成谶了。
姐姐跟我说，你们两个，彼此对于对方来说，都是很特别的一个存在。其实我一直觉得吧，我和她都还蛮幼稚的，一直都停留在八岁或者更早以前的那个年纪，一百二十分的努力，等到大人的角色演不下去了，便会流露出那股子孩子气。
所以，此去经年，我不明白，为什么我对你一无所知，而你却成为我生命中最重要的事。
一念无名。
……
一生所爱。
听这首歌的时候，不会有别人，脑海里都是你，谁叫你是那个在我心里留下了一滴眼泪的女孩呢？
今天我会去电影院，去还上那张欠了很多年的电影票，我甚至连伤心的情境都已想象妥当了，等到至尊宝说：“原来那个女孩在我心里留下了一滴眼泪， 我完全可以感受到当时她是多么的伤心。”我便要泪如雨下，作一个嚎啕大哭的电影院行为主义者，虽然那个在我心里留下了一滴眼泪的你，只是因为吃火锅的辣椒太辣了，太辣了，辣的胃疼！
如若我有月光宝盒，我定会念一段“般若波罗蜜”，任时光倒流，倒流到那把剑离我的喉咙只有0.01公分的时候：
你问：“谁能执子之手？“
我答：”敛我半世疯癫。”
往后的岁月中，我时常用着第三人称看着你，欲言又止，不言不语。
你知道吗？
后来我连着找了你五天，你不见我，相思化作绕指柔，眼泪化作烟。
一而再，再而三，过错便错过了。
事到如今，我成了那种戒烟成功的男人，就要踏上那条像狗一样的西去之路，我竟期盼起一阵妖风，回魂时才有那那飞沙走石的残酷青春岁月：
“左牵黄，右擎苍，锦帽貂裘，问一生所爱。多少蓬莱旧事，烟霭茫茫。
不思量，自难忘，彩云深处，如来却负卿。踽踽高城望断，灯火昏黄。”
用上一种现在完成时，我问过那个姑娘，第三种人呢？
第三种人。一念无名，忆起往事两重天，一生所爱，只羡鸳鸯不羡仙。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《城市与狗》，略萨的青春魔方</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E4%B8%8E%E7%8B%97%E7%95%A5%E8%90%A8%E7%9A%84%E9%9D%92%E6%98%A5%E9%AD%94%E6%96%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E4%B8%8E%E7%8B%97%E7%95%A5%E8%90%A8%E7%9A%84%E9%9D%92%E6%98%A5%E9%AD%94%E6%96%B9/</guid>
      <description>提起拉美文学，大多数人第一联想到的会是加西亚·马尔克斯，博尔赫斯，如果不是2010年的诺贝尔文学奖，可能没有机会知道马里奥·巴尔加斯·略萨以及他的《城市与狗》、《酒吧长谈》、《绿房子》等等小说。《城市与狗》是我近期的拉美文学阅读中的第二部长篇小说，和波拉尼奥的《荒野侦探》相比，《城市与狗》不仅有对利马这座城市独特的风情描写，而且更多了一丝**“残酷青春美学”**的味道。
如果你对残酷青春美学没有概念，不妨先看看几部电影岩井俊二的《关于莉莉周的一切》、杨德昌《牯岭街少年杀人事件》、或者贾樟柯的故乡三部曲。残酷青春，发生在世界的各个城市、各个角落，当他落在秘鲁首都利马时，就有了这本《城市与狗》。
《城市与狗》以位於秘鲁首都利马的莱昂西奥·普拉多军事学校校园与扰攘的利马市为舞台，围绕着几个中心人物－军校5年1班的同班同学：「美洲豹」（El Jaguar）、「奴隶」（El Esclavo，里卡多·阿拉纳Ricardo Arana的外号）、「诗人」（El Poeta，阿尔贝托·费尔南德斯Alberto Fernández的外号）、博阿（El Boa，这个称号有蛇的意思，美洲豹、博阿、「山里人」El Serrano卡瓦Cava、鲁罗斯Rulos是班级地下组织「团体」El Circulo的4大主将）；甘博亚中尉（Teniente Gamboa，负责带他们5年1班的军官）；核心女角－特莱莎（Teresa，校外姑娘，「奴隶」的邻居和暗恋对象；「诗人」的情人；「美洲豹」小时的邻居和好学伴（後来成为他的妻子），与3大男主角「美洲豹」、「奴隶」、「诗人」有着关键性的连结）等展开铺陈。
《城市与狗》是略萨的第一部长篇小说，完成于1960年，写出这部小说的时候，作者不满二十二岁（二十二岁的时候，我在做些什么呢？），真是令人惊奇又赞叹。
直到今天，你去商店里买上一个新的三阶魔方，它的六面都是统一的纯色。而当你拆开魔方，简单扭动四五次，你就会发现，原初那单纯的美好，就很难再回去了。镌刻着花季与雨季的青春，也在那青葱的岁月里，被冥冥无关的青丝所拨弄，进而在我们一次又一次的选择与转身之中，成了现在的模样。彼时，我们回忆过往的青春岁月，就像掌心之中握一个被拧乱了的魔方，诸色混杂、茫然无望，参不透时间之箭里的还原之法。
略萨的魔法，不仅仅是青春的炫丽色彩，还有小说魔方一样的结构。
在所有的还原魔方的方法之中，有一种最为简单直接和暴力的方法，就是把魔方一片片拆下来，然后再接回去。如果你习惯传统的线性叙事，那么读到这本小说之时，你一定会有萌生出把这本书“暴力拆解”了的冲动。也许你会说，二十二岁的略萨太过任性了。不同的章节，不同叙事人称，率性的拼接在一起，这段没有讲完，就跳转到下一个莫名的段落和情节之中去了，而正是这样的结构，让这部小说呈现出了魔幻绮丽的色彩。你去看一个拧乱的魔方，生活就是这么杂乱无章地被存档在了记忆的图谱之上，有些事，只有站远一点，再远一点，你才能发现它的美。
小说里，引用了上个世纪三十年代法国左翼作家保尔·尼桑的一句话：**“我曾有过二十岁。我不同意任何人说那是最美好的年华。”读到这句话时，手机电台里应景的想起了一首歌，歌声里唱到——“要知道伤心总是难免的，在每一个梦醒时分，有些事情你现在不必问，有些人你永远不必等。”——我抬头看看窗外，东边天空竟开始泛白了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·戒烟33天</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%88%92%E7%83%9F33%E5%A4%A9/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%88%92%E7%83%9F33%E5%A4%A9/</guid>
      <description>如果做上一场成本与收益的分析，那本世界上会少很多抽烟的人。正是这些不那么理性的人，才让这个不完美的世界才变得温柔了些，变得可爱了些。
“第一根烟:当这些字都成灰烬，我便在你胸口了。“
《懈寄生》里写了这样一个女孩，她偷偷的在男朋友的烟上，写上了自己的名字。在灰飞烟灭之际，默然与成全。这本世纪末的小说，埋下了我对香烟原初的浪漫主义的印象，也埋下了第一个根烟的伏笔。
”试试这个，骆驼，没有过滤嘴的。“
我和旸仔的友谊，得从烟开始说起。
我现在依然清晰得那个下午，我们俩霸占了师大球场一大片看台，两个人坐在球场的看台上，就见着她放佛变魔术一般的，从包里取出一包接一包的烟，男士的、女式的、有过滤嘴的、没有过滤嘴的、国产的、走私的，堪比”万国全会“，大概瞎聊了理想、人生、爱情什么的，谁还记得，都在烟上了。自此她成了我感情路上的摆渡人，诡异的牵连，出现在各种我需要和不需要的情境之中，时而”雪中送炭“，时而扮演”猪队友“，所以也就不难理解，为什么她结婚的时候，我们她的周先生喝醉了。
“BOSS说：“等我们抽完的烟头堆满这个空空的烟灰茶盒，我就启程前往上海滩。”
浪漫的烟消云散用来计算着我们离开那日的短长。离别是人生一苦，你不走上别离的站台，你永远不明白片刻的感动，眼含泪光。那是生的人靠近“死”的别离，那是一群朝夕与共的灵魂天涯间的隔断。
差不多十年前的文字了，那年盛烟灰的茶盒第二次被填满，走的人便轮到我了，现在读起来，却仍然止不住潸然。
“送你包烟，日本带回来的。”
世上为什么会有一种烟取名字叫“Hope”，比起那些印在烟盒上的图片，我觉得这名字太过于残忍与决绝了一些，它无时无刻的在提醒你，“抽一根烟，希望就少一点点”。我想雷蒙德·钱德勒大概会喜爱这个牌子的香烟，他的书里写着——“说一声再见，就是死去一点点”——也正是那时候，我改了个英文名叫雷蒙德。
“如果我现在想抽烟，你会怎么做？”“我现在就下楼去给你买。”“你站住！怎么可以让你女朋友抽烟？！”
后来我在一本书里了解到，男人来自火星，女人来自金星。也不在纠结与纠缠与此，人总是不断地生长与成长，在这儿路口与下个路口之间，留下一个又一个烟圈。
“送你包烟，台湾带回来的。七星。”
世上为什么会有一种烟取名字叫“七星”，好基友果然是好基友啊。
想起那首歌谣里唱着：“小妹子待情郎——恩情深，你莫负了妹子——一段情，你见了她面时——要待她好，你不见她面时——天天要十七八遍挂在心！”
念上一句：“一生恰如三月花，倾我一生一世念，来如飞花散似烟， 醉里不知年华限。”
也只有这样的词人，这样的词，才配得上天下第一奇毒，七星海棠的主人吧。
“有人说，世界上有三种男人不能嫁。第一种是冬天坚持早起的男人，第二种是戒烟成功的男人。”“第三种呢？”
在准备马拉松的比赛的时候，我成了第一种男人。不出意外，戒烟成功，也将顺利的成为第二种男人。其实我蛮想知道第三种男人是什么样的，可惜没有这样的机会了。
“来一根？”
戒了。
后记：戒烟不宜，且戒且珍惜！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《你一生的故事》，从哪里开始讲起？</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BD%A0%E4%B8%80%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BD%A0%E4%B8%80%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>很早以前就听过一部作品叫做《巴比伦塔》，它像夜空里的一颗星星，隐约闪烁，一直垂挂在你脑海的那个角落里，直到有一天，你抬头望向那个方向，才注意到他的光亮。对于这本《你一生的故事》，对于他的作者姜峯楠都是如此。
姜峯楠，1967年出生于美国纽约市杰斐逊镇，毕业于布朗大学计算机科学系，是美国当代最优秀的华裔科幻作家。 姜峯楠的作品不多，自1990年发表处女作《巴比伦塔》至今，总共发表的作品只有八篇，且都是短篇或中篇。尽管如此，他在美国科幻界却享有很高的声誉。个中原因很简单：他的作品虽少，却几乎篇篇称得上精品。八篇小说让他捧回了包括雨果奖、星云奖、斯特金奖、坎贝尔奖在内的所有科幻大奖的奖杯。
Chiang was born in Port Jefferson, New York. Both of his parents were born in China, but moved to Taiwan with their families during the Communist Revolution before immigrating to the United States. He graduated from Brown University with a computer science degree and in 1989 graduated from the Clarion Writers Workshop. He currently works as a technical writer in the software industry and resides in Bellevue, Washington, near Seattle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·追火车的人</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E8%BF%BD%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%9A%84%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E8%BF%BD%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%9A%84%E4%BA%BA/</guid>
      <description>“原来坐火车，我都先混上车，随火车载我而去，随心所欲地找个车站，下车补票。有天，我发现，没有车票，再也进不了车站了，世道变了，规矩也变了，我便成了追火车的人。”
“哈哈哈！很难想象你这样的人，居然会误火车！笑死我了！“青龙在电话里，笑了最起码三十秒。
世上有很多的青龙，但是这条青龙，无疑是最了解我的一条。所以当听到我，三天之内第二次误了火车之后，便忍俊不禁了。这是我人生里唯二的两次误火车的经历，往前没有发生过，往后估计也不会有了。误火车，一语成谶。
广州回来之后，我给你发了两条短信：
周末在广州，跑完了广州马拉松的比赛，冲过终点的那一刻，有种石头落地的感觉。我清楚在有效期外去做一件事，于事无补，充其量只是给自己一种安慰，给自己一个解释。
嘿嘿，你别见怪!我本是个怪怪的人，经常做出些莫名其妙、别人无法理解的举动出来。我的马拉松跑完了，谢谢！
我和你的故事，可以去写成书了。
依稀记得，去年的这个时候，我在车站外的角落里，看着你和爸爸并着肩进了车站。我在候车厅的栏杆外，看着你检票、进站、上车，目送着你消失在我的视线。火车轰鸣声响起，一路向南而去，我给你发微信，你问我：“为什么不出现？”
现在想，才知道如何回答，怕吧，觉得没准备好，只要你想，总是可以找出很多理由出来的，于是你成了一路向南而去的列车，我便成了追火车的人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《荒野侦探》，一切以喜剧开始者注定以喜剧结束</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%8D%92%E9%87%8E%E4%BE%A6%E6%8E%A2%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BB%A5%E5%96%9C%E5%89%A7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E8%80%85%E6%B3%A8%E5%AE%9A%E4%BB%A5%E5%96%9C%E5%89%A7%E7%BB%93%E6%9D%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E8%8D%92%E9%87%8E%E4%BE%A6%E6%8E%A2%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BB%A5%E5%96%9C%E5%89%A7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E8%80%85%E6%B3%A8%E5%AE%9A%E4%BB%A5%E5%96%9C%E5%89%A7%E7%BB%93%E6%9D%9F/</guid>
      <description>罗贝托·波拉尼奥的《荒野侦探》这本小说的名头很大，入选英国文学杂志《瓦撒非利》（Wasafiri）“25年来影响最大的文学作品“，《新京报》书评周刊300期特刊“100人的阅读”推荐，2007年Amazon及纽约时报年度十大好书，被称为是写给”失败的一代“的一封情书。
看了书名，你可能会觉得这是本侦探小说，但是千万别被这个书名给误导了，毕竟这译名和文字本身就已经是“三手货”了。我更喜欢书的英文名《The Savage Detectives》，是动词而不是名词，更贴合那个年代青春永远停不下脚步的躁动。这本书大体讲了这样一个故事，“两个诗人去找一个失踪的诗人，第三个人（一个迷失在墨西哥的墨西哥人）又去找那两个失踪的笨蛋。一连串捕风捉影的故事，疯狂滋长的废话，满地悲伤的碎片。”
@Raymondvshen K794的火车车厢中 10/16/16
一种奇妙吊诡的感觉随着这三天的时空转换蔓延开来。
@Raymondvshen 航丰时代广场的书房 10/20/16
打算小睡一下出去跑步的，结果小睡一下，这就立马要狂风暴雨的节奏。
@Raymondvshen 向工业园行驶的爱玛上 10/23/16
我米1：0赢了尤文！！振奋啊！73号！洛卡特利！
@Raymondvshen 桃江河边的小草地 10/27/16
波拉尼奥真是个话痨，巴拉巴拉了好多段。
@Raymondvshen 航丰时代广场的书房11/5/16
不经意看到傍晚的夜空，心里少了一颗星星，有些莫名的伤感。
@Raymondvshen Fresh Coffee&amp;amp;Cake 11/13/16
美联储加息跳票了几次，就剩十二月这回了，这大概率啊。而且特朗普上台，美联储是不是会更不管不顾把这息给加了？阴谋论。
@Raymondvshen 航丰时代广场的书房 11/15/16
好玩~
你不能因为一件别人还没有做的事儿就向人家挑战啊，我想。但接着我又想生活（或者生活的幽灵）从来都冲着我们从来没有做过的事儿向我们挑战，有时甚至冲着我们想都没有想过要做的事儿冲我们挑战。 #kindle
青春、死亡、爱情的三位一体。
可是，后来最优秀的拉美作家或者生于1950年代的优秀作家的履历他们也经历了一遍：青春、爱情和死亡的三位一体呈现在他们面前，仿佛过了一次主显节。这种幻景在多大程度上影响了他们的创作呢？最初，微妙的几乎难以察觉：就像一块玻璃压在另一块玻璃上轻轻移动那样。
世间所有的偶遇都是命中注定，所以不难想象，话痨如我与波拉尼奥这个话痨在另一个时空相遇，碰撞出了怎样的火花。从火车车厢一直到书房桌灯前，前前后后、断断续续地用kindle读了一个月的时间，才把这本五百多页的小说读完。好几次我都扔了不看了，然后又捡回来继续看，直到在读完最后一页的那个夜晚，才领悟到这本书的真谛——有些书是一定要”你和它搁在一起，经过一段时间发酵“才能享受到它的美好的。
波拉尼奥是个很有实验精神的作家，而且某种程度上我觉得他有种跨越时空的感知力，这本《荒野侦探》并不是我很推荐的一本书，一方面是它的主题，一方面是它的”骨骼（结构）清奇“。我这篇文章的三个部分的内容，扩充放大个100倍，大概就是这部小说的模样。
最后用书里的话来给”青春、死亡、爱情的三位一体“的这幅速写一个总结：”生活（或者生活的幽灵）从来都冲着我们从来没有做过的事儿向我们挑战，有时甚至冲着我们想都没有想过要做的事儿冲我们挑战。“</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《驴得水》、一个邪魅狂绢的女子、不可思议的中国</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%A9%B4%E5%BE%97%E6%B0%B4%E4%B8%80%E4%B8%AA%E9%82%AA%E9%AD%85%E7%8B%82%E7%8B%B7%E7%9A%84%E5%A5%B3%E5%AD%90%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E6%80%9D%E8%AE%AE%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%A9%B4%E5%BE%97%E6%B0%B4%E4%B8%80%E4%B8%AA%E9%82%AA%E9%AD%85%E7%8B%82%E7%8B%B7%E7%9A%84%E5%A5%B3%E5%AD%90%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E6%80%9D%E8%AE%AE%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</guid>
      <description>##1. 《驴得水》
在这部电影上映的时候，只是耳闻，觉得电影的名字有点意思。上映之后，知乎上众多人安利了电影的女主角赵一曼和她的饰演者任素汐，才决定去影院捧捧场。
后知后觉，看完电影之后，才知道《驴得水》这部电影是由两位导演2012年创作的同名话剧改编而来，电影的主演也基本上都是话剧的原班人马。我对好的剧本向来青睐，所以即使电影中话剧腔十足，也不妨对电影的好评，往下限说也是对得起它的票价。
对待国产电影，时常只能感慨”不是我军无能，怪只怪敌人太狡猾”，如果都能得到《驴得水》的这个制作水准，那真不妨多从话剧界找些适合改编的剧本。隔壁的大选我们只能看看，可影院里我们可以当家做主，可以直接用脚投票的。
##2. 一个邪魅狂狷的女子 我是冲着电影里赵一曼这个角色去的，随后也读了有对饰演者任素汐本人的专访，以及诸多对于赵一曼这个角色的评论和解读，读到最出彩的一句评论——“遇到搞不定的男人，她邪魅狂狷地一笑：‘让我睡服他。’”——邪魅狂狷，这个词用的十足的精妙，你从这张剧照，从这张脸上，就能读懂什么叫做邪魅狂狷。这是个有些生僻的词，所以这个物以稀为贵的世道，拥有这般气质的赵一曼，给人一种独特的美，让人津津乐道。
赵一曼的美，很现代，电影里她的乐天心性、浪漫主义、道德观、性观念、情感观、婚姻观等等，塑造的是一个超越了时代成熟的现代女性角色。这种美，来自于她的自我意识，她了解自己，不受礼法道德的束缚始终忠于自我，直面选择也坦然面对选择所带来的结果，一种完整的人格而散发出的人性之美。细数一下民国风云之中的那些女子，有没有觉得像是以“陆小曼”为原型？
和陆小曼的人生相比，电影里赵一曼的结局要悲惨的多。完美的女性范本不容于男权主导的社会，邪魅狂狷异类不容于主流形态的人民群众，喜剧的感人是把美毁灭给你看，可震撼人的不是毁灭给你看，而是让你活在毁灭带来的恐惧中。
##3. 不可思议的中国
电影里，千里迢迢来支持中国教育家罗斯先生，在鸡飞狗跳的婚礼现场，发出了这样一句感叹：“incredible China！”（不可思议的中国！）——这是这部电影里给我留下印象最深刻的一个镜头。不可思议的中国！除了不可思议，我还能说些什么呢？
”你就看个破电影，一个晚上坐在电脑前敲字，装什么键盘侠啊！有本事，你拽着你脑袋上那根辫子离开地球试试？“
”你懂什么你，我才懒得跟你这种人一般见识！“
”你凶什么凶！你这么有本事，你倒是拿出点能耐来啊！你看王美丽她老公，上个月刚刚在万达星城又买了一套房子…
”@#￥%…“
”你看看人家张漂亮，这个月刚换了俩宝马！…“
“孩子都还没睡，你嚷嚷什么！”
“我就嚷了，怎么着！平常怎么不见你关心你女儿啊，现在到想起要教育了啊！”
“我天天在外面累死累活，你还有理了是吧？”
…
“哇！~呜~呜~！” 一个小女孩的哭声。
不可思议的中国！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·归来</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%BD%92%E6%9D%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%BD%92%E6%9D%A5/</guid>
      <description>“回来了。我感觉到。全都回来了。” ——《少林足球》
周末的清晨，FB上看到1：0的比赛结果，分外的激动。找到比赛集锦和报道，洛卡特里的爆杠射门，多纳鲁马的飞身扑救，乃至于终场哨响之后，加秃在看台上振臂激情怒吼。不知不觉，早已热泪盈眶！
这么好些年过去了，我想很多的米兰球迷在这个周末，都会欣喜雀跃，满怀热泪。“回来了。我感觉到。全都回来了。”，想起功夫足球里周星星那句台词。这么好些年过去了，轮回往复，终于第一次感觉到米兰的魂灵回来了。
几年前做过一个小题目，有什么东西陪伴了你十年以上，我的答案里写上了AC米兰。这个追崇胜利和赢家的时代，没有人热爱失败，但“辉煌-低谷-沉沦-复兴”的轮回，却更加贴合生命的原初。所以我们相互陪伴、耐心守候、一同成长，没有一个接着个黑夜，怎能够领略这一刻的喜悦？我们眼里饱含着的热泪，只因我们的爱，爱的深沉！
FORZA MILAN! FORZA MILAN!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《北京折叠》，妖都的蚂蚁</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%8A%98%E5%8F%A0%E5%A6%96%E9%83%BD%E7%9A%84%E8%9A%82%E8%9A%81/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%8A%98%E5%8F%A0%E5%A6%96%E9%83%BD%E7%9A%84%E8%9A%82%E8%9A%81/</guid>
      <description>自从有了kindle之后，我养成一个在旅途之中读书的习惯，kindle带我进入到一个时空，车厢带我进入另一个时空。如果有天我进入了“虫洞”，穿越到了另一个维度，我猜一定会发生在车厢里读书的时刻。
当《北京折叠》的浪潮褪去之后，才后知后觉的找到这个短篇小说来读，像我这种“伪科幻”爱好者，对这样写实的短篇小说有着天然的热爱，因为时常脑洞开的极大，每一处没有写明的留白空间，都会头皮发麻、“细思极恐”！
小说里有两段，我很喜欢，一段在开头：
老刀本来没有什么奢望，可是自从糖糖一岁半之后，就特别喜欢音乐，每次在外面听见音乐，她就小脸放光，跟着扭动身子手舞足蹈。那个时候她特别好看。老刀对此毫无抵抗力，他就像被舞台上的灯光层层围绕着，之看到一片耀眼。无论付出什么代价，他都想送糖糖去一个能教音乐和跳舞的幼儿园。
另一段在结尾：
摇篮里，糖糖刚刚睡醒，正迷糊着揉眼睛。他看着糖糖的脸，疲倦了一天的心软下来。他想起最初在垃圾站门口抱起糖糖时，她那张脏兮兮的哭累了的小脸。他从没后悔将她抱来。她笑了，吧唧了一下小嘴。他觉得自己还是幸运的。尽管伤了脚，但毕竟没被抓住，还带了钱回来。他不知道糖糖什么时候才能学会唱歌跳舞，成为一个淑女。
**细腻、简练。**开头写出了，驱动整个小说的“热核”，主人物经历“圣洁时刻”而得到的使命。结尾写出了，未来指向的那片虚空，留着一种“尽人事听天命”的无力。行走在其中的“老刀”，一如在山间推动巨石的“西西弗斯”，在到达山顶之时，故事戛然而止。是个喜剧，还是个反复无止境的悲剧，那块巨石就在悬在了那里，糖糖会成为一个淑女吗？
当编号0891在珠江新城CBD的摩天大楼下面，抬头望向天空的时候，他觉着自己，还是挺人模人样的。
在面试开始前，他去了躺洗手间，整理整理了一下头发和衬衣上的褶子，深呼吸，对着镜子露出八颗牙齿的微笑，在烘干机前烘干了双手，拎着公文包，迈向了等待着他的会议室。
十分钟。
跨出会议室的时候，0891的心里松了一口气。他找了张沙发上坐下来，喝了一口水，巨大的落地窗，一幢幢的高楼，在阳光下闪闪发光，他突然的很想抽烟。
他踱步到窗前，站在窗口前，一个人站在那发着呆。
“沈总！沈总！~要不您先回去，结果很快就会出来。等结果出来，我们会马上打电话通知您。”
“好的！谢谢~谢谢~！”
离开之前，0891拿出手机，拍了张照片。
…
后来，0891跟我说，那天当他在珠江新城CBD的摩天大楼往下看的时候，他看见了楼下的那个人，就像在纸上爬行着的蚂蚁。
如果小说和生活之间分隔线不断的开裂，蚂蚁怎样到达纸的另一端呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·过客</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E8%BF%87%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E8%BF%87%E5%AE%A2/</guid>
      <description>生活是一场电影，一个镜头之后，跟着另一个镜头，遇见似曾相识的场景，遇见面目不一的人。你看在眼里的故事，自以为是故事里那个的人，片刻欢喜、片刻忧愁。
第一次给你擦眼泪的时候，有种莫名其妙的慌乱，像个被咒语捕获的人。
第二次给你擦眼泪了，世间没有无缘无故的爱，只有不知其归宿的吻。
你说那是人生的美妙时刻，是沙漏翻转时飞出的一颗沙子。人踩着夜晚星空的流火，便会再一次踏入同一条河流。
那天你在珠江边，你一定想起了她吧？
想起那首《长相思》，想起了“鲜花满月水长留，花满心时亦满楼”，否则你怎么念：
“云一牟，玉一梭，澹澹衫儿薄薄罗，轻颦双黛螺。”
“秋风多，雨相和，帘外芭蕉三两巢，夜长人奈何。”
路灯被一口气地吹灭的时候，天空渐渐露出鱼肚白。
她依偎在怀中，枕在肩头，鼻息在你的耳边轻轻扇动。渐渐退潮温存，映着初升的朝霞，你心里想着，也许，不久之后，便是另一番新生。
来一个慢镜头吧，否则身体会跟不上灵魂，否则你会无所适从。
可秒针并没有停止转动，一个镜头之后，总接着另一个镜头，遇见似曾相识的场景，遇见始终如一的人。你写了很多的故事，自以为是故事之外的那个人，紧接着电影便成了生活。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·圣心</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%9C%A3%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%9C%A3%E5%BF%83/</guid>
      <description>“南来北往皆过客，穹顶之下皆凡尘。” ——《圣心》
质朴、简单、干净的家庭教会门口，站着，粗狂、疲劳、凌乱的匆匆过客。
我是那画布上刚刚落下的一笔，带着磺硝的气息，偏执对抗着周遭的一切。是一滴涌入海水的岩浆，还是一滴落入岩浆的海水，是被凝固，还是被蒸发？
空气里淡淡的水仙花香，混合着窗帘滤过之后的米色光线，时间随之降落下来，灵魂也一起陷在了软绵的沙发里。梦与醒的边缘，钢琴上的赞歌漂浮着朝我飞来，毫无防备、无法抵挡。醒与梦的界河上演着无声的坠落，发绿的铜锈在盐酸里嗤嗤作响。
酒吧里时常玩着被禁忌的游戏，杂乱的、喧闹的，敲碎了玻璃和许愿瓶。 教堂里例巡着对耶和华的赞歌，光明的、安静的，抚慰着过客的心和眼睛。
刺入天空的穹顶，深入地下的洞穴，回声久久不愿散去。和他们一起，高歌、信仰、整齐划一，跨越黑夜和白昼的界限，夜场和教堂是城市的正负极。
【圣经·彼得前书2：11】亲爱的弟兄啊，你们是客旅，是寄居的。我劝你们要禁戒肉体的私欲；这私欲是与灵魂争战的。Dear friends, I urge you, as aliens and strangers in the world, to abstain from sinful desires, which war against your soul.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·凝视</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%87%9D%E8%A7%86/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%87%9D%E8%A7%86/</guid>
      <description>华丽的吉他声，低沉的麦克风，纷纷扰扰的烟火熙熙攘攘，撕扯着我的耳膜。找不到一个合适的词汇，来弥补这短路的空白时刻。可是在答应去见你之后，便在自编自导自演，彩排见你的方式，偏偏事到临头。
大部分的时候，我们内心所想的，都是划过夜空的流星烟火，我们说出口的，都是萧萧远去的河流。
然后我俩各自一端，剩下遁隐的音乐和啤酒。不说话的嘴和会说话的眼睛，我不知道你，你不知道我。
我曾一路向北，迷惘而不知归途，不料一路向南，依旧在溺水挣扎。
这是一场被禁忌的游戏，可能你闯进了她的右心房，也可能她敲碎了你的玻璃窗，一如这个世界上，那些神秘莫测的、不可言喻的时刻。
世界上多数的爱情，都是为了“抓住”，抓住便是抵达，是爱情的喜宴，仿佛完成神赐的使命，可以收获今生的美丽。可当你在屏幕之外抓住了这个句子，便上了岸，成全的是你笔下的少数。
想象的言语只能是言语的乌托邦；那是完全原始的、天堂的言语，是亚当的言语，他是“自然的，提出了畸形或幻想，是我们感官的明镜，肉感的言语：在肉感言语中，所有的人互相交谈，不需要任何别的言语，因为这是自然的言语。&amp;quot;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·三味</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%B8%89%E5%91%B3/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E4%B8%89%E5%91%B3/</guid>
      <description>春暖花开的时节，一杯好的手冲咖啡，需要唤醒所有的味蕾去好好感受。好熟悉的蓝莓味道，上一次喝到这个味道，是什么时候了？
模样
一次次地，背起我的行囊，奔跑着跳上向北的车，去会那时我在北方的恋人，都市在城镇的一端。奔跑着的人，从来感觉不到他沉沉的行囊… 再一次背起我的背包，爬上北行的车，一并在中途向西转，恋人的我在那山顶之上，深山在城镇的另一端。无力行走的人，双肩却有甸甸的重担… 去繁华的城市中奔跑，在喧嚣的城镇中徒步，往静谧的山路上漫爬。徒步对于青春太过沉静，你注定要跑去很多的都市，注定了有很多的山要你去爬，于是你大部分时间用在沉静地生活，一些时间用在轰轰烈烈地爱与感受，一点时间用来感悟与自由。——《模样》
味觉穿透时间之箭，字屑顺流而下。这些年，我去了很多的城市，爬了不少的山，大部分时间在安静地生活，一些季节在轰轰烈烈地爱，一点灯明参悟。纪伯伦在他的《沙与沫》里写到“记忆是一种相聚的方式，忘却是一种自由的方式”。有些诗，你年少的时候不会懂，它要时间去填充，它需要沉浮洗练，变成你自己的一部分，变成你的一句：相忘江湖远，三杯两盏淡酒，眉间心上一点红。
风筝
他走的前一天晚上，把一根红线绑在了我的右手腕上，他对我说：“哪天你想我了，拉一拉手中这跟线，我就会出现在你的面前。”我记得那天楼下的灯一片的昏暗，心确是亮的。——《风筝》
你站在桥上看风景，看风景的人在楼上看你，明月装饰了你的窗子，你点缀着别人的梦。这世上的事，谁能料的到呢，生活永远比故事要精彩。你看到的故事，其实都是发生了或者将要发生的事。大凡写故事的人，冥冥之中都有一种对未来的感知能力，所以后来我选择职业的时候，选择去了做股票。你说这是不是一种巧合吗？
我写风筝的时候并不懂得，人和人的关系，其实很像人和风筝的关系。天上的风筝，地上的人，只由一根细线相连接，脆弱的很。线一断，便一端成了飘零，一端成了张望。那年我带着妹妹在广场上放风筝，风太大，收线的时候，线断了。我右手上那条长长的疤，就是被风筝线割伤，留下的。
北纬二十四度·西
11月11日
在她环游世界的第三圈，目的地的清单上终于轮到了特立尼达镇。于是带着奶白色草帽的她，终于在有着六百年历史的老教堂门前的石阶上，和抽着雪茄陷入在一段沉思之中的我相遇了。这个世界上，除了敌人，大概也只有朋友才会有这样的巧合了。
她瞪大了双眼，我正要在那注视之中离开的时候，她拉住了我，问了我三个问题：“你叫什么名字？你从哪里来？你这是要去哪里？”
我回答不了她的三个问题，只好把她请回到我的小屋子，然后把胡子刮了。
我陪她聊天，喝酒。很奇怪的是，和她聊天，好像一直都没菜，可从来就没有少过酒。 就这么的一句话，一口酒，不知道从哪里断了，又莫名其妙地接上，一直到天明。
送她上大巴的时候，我拥抱了一下她。十年了，这是我遇到的第一个也是唯一一个朋友。
——《北纬二十四度·西》
古龙般的快意恩仇，只在小说之中，现实中的人，要么没有这么多潇洒，要么没有这么风流。我们对于英雄人物的钟情和自我投射，是我们对抗现实的一种方式。
这个世界上世界观、价值观相似的人本就很容易相互吸引，成为好朋友也是顺理成章的事。关于女人，我还是太不了解了。也许只是惋惜少了一个可以说话和聊天的人，只是惋惜少了一个朋友罢了。
人生如寄、多忧何为呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·失恋的南方</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%A4%B1%E6%81%8B%E7%9A%84%E5%8D%97%E6%96%B9/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E5%A4%B1%E6%81%8B%E7%9A%84%E5%8D%97%E6%96%B9/</guid>
      <description>入了小暑以后，整个人都变得慵懒，只剩下爵士和啤酒作伴。迟到的太平洋的风，徘徊了一整天，入夜之后终于下起雨来。躁动的人都已入眠，雨水能让人安稳吗？
雨水，总是让人变得敏感和多愁，南方的雨水一下就是整整两个月，失恋的人也好像多了。
1.悲伤有很多种，能加以抑制的悲伤，未必称得上悲伤。
起床拿起手机，第一条微信的截图里写着：
第二天我就把那两手词抄了给他，词曰：
“世事短如春梦，人情薄似秋云。不须计较苦劳心，万事原来有命。 幸遇三杯酒好，况逢一朵花新。片时欢笑且相亲，明日阴晴未定。“
”日日深杯酒满，朝朝小圃花开。自歌自舞自开怀，且喜无拘无碍。 青史几番春梦，黄泉多少奇才。不须计较与安排，领取而今现在。“
第二条微信：
是不是原来你和我说起过？
都不问我看不看的懂，直接问我是不是说过？讲真啊，和你们做朋友真心难度挺大的，秦汉要说的了辞赋，唐宋要读的了诗词，从刷牙洗脸开始，就得分分钟提升起逼格。对啊，我怎么会没提过朱敦儒的《西江月》呢？信丰话版的”自歌自舞自开怀，且喜无拘无碍“，听我家老先生讲过两百多遍了，我只是不知，不知它居然还有个兄弟篇，不知兄弟篇里面会写”不须计较苦劳心，万事原来有命。“罢了。古时候的人，失恋起来也一样一样的——”幸遇三杯酒好，喝掉！况逢一朵花新，无视！“——但架不住人会作首诗填个词啊，平平仄仄平平仄，美感就来了。
其实，我说过的《西江月》一直是另一个版本——”自歌自舞自徘徊，无拘无束无碍。“——从”且喜“到”无束“，这其中大概就是那些能加以抑制的悲伤吧。
2.凡事到了回忆的时候，真实得像假的一样。
失恋的女孩找到我，想把他们的过往化成”字“刀，重拾旧情。我说：”把你的故事写下来，发邮件给我，千字百元，卖家包邮，七天包换。“
人缺两种东西的时候容易着急，一是缺钱，一是缺爱。缺钱的，无利不起早，缺爱的，病急乱投医。于是，晚上打开邮箱，便看到了没有”主题“的来信：
我们的相识是在18岁的那一个午后，我们相知源自于一个认真的眼神。我们的相爱是在18岁那年的大年初一。他是我的初恋。也是我最爱的人。
我们在一起三年半，这三年半发生了很多很多的事情，他陪着我度过了人生中很多的难关：18岁的我初入职场，什么都不懂，什么都不会，但却一身的刺。是他的一个个电话陪伴着我，让我去接受这个社会的复杂；奶奶确诊为乳腺癌中期。那个时候的我感觉天都踏了，是他陪着我，让我有所依靠；他毕业的那一年，我陪他毕业旅行。途中高烧不退，他送我到医院，然后守在我身边一天一夜。
我换工作去中国电信。那个时候的工作心里是漂浮的，每天晚上都无法入睡。但是奇怪的是，唯有睡在他边上的时候我可以像只猪一样睡的很香。记得有一次，从赣州到龙南去工作。火车途径信丰，我特别想见他，就在火车开车前的一分钟不顾一切的冲下火车去见他了。那个时候的我，还是很勇敢的。当然他也有冲动的时候，比如我在吉安的时候提过一次分手，他也是着急的不顾一切就拿着包连夜坐火车来挽留我了。其实跟他在一起，我不算幸福的。但是安全感十足，他会满足我所有的要求，他可以忍受我所有的任性。他会为我的未来考虑，比如把我送去会计事务所学习会计，他学习期间套信用卡让我住大套房，跟老板偷偷协商把他的工资分我一部分。让我安心学习。
可惜后来的我没有珍惜这一切，义务反顾跑到广州，他认为这是一种背叛，这是不爱他的行为，可是离开他以后我会很想他，想到没有自己的生活，想到受委屈的时候嚎啕大哭，他说他不喜欢我了，最伤人的无非就是这一句了。
上半场”谈感情伤钱”，下半场“谈钱伤感情“，也算是零比零，打了个平手吧。”这世上有些事情，是花钱就能解决的了的，而有些事，花钱也一定解决不了的”，如果都能明白，那我也该考虑考虑，该转行了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·欧洲杯纪事</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E6%9D%AF%E7%BA%AA%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E6%9D%AF%E7%BA%AA%E4%BA%8B/</guid>
      <description>欧洲杯的赛事如火如荼地进行，知晓了夜里比赛的结果后，点开了“冰岛吼阵”的链接—— 满脸络腮胡子的队长贡纳松，带领着全体队员，张开双手，振臂击掌怒吼。画面切到看台，三万的冰岛球迷，亦跟随着队长的指引，有节奏的击掌——沉静，整个球场响彻着“嚯！&amp;mdash;-嚯！&amp;mdash;嚯！&amp;ndash;嚯！嚯！嚯！”的阵阵吼声！然后是疯狂的欢呼与庆祝——此时，屏幕之外的我，早已被感动的热泪盈眶。
这是多年之后回忆起2016年欧洲杯时会被铭记住的一个瞬间：那沙场征战的意气风发，那来自内心的骄傲，胜利者的姿态，肆意忘情的嘶吼，和 流淌在他们体内的那股维京人风骨，带回到了欧洲大陆的舞台中央，带回到聚光灯之下。
这就是足球。宏大，球场如战场，足球时常被视作是和平年代的战争。球队，是一个国家的象征，是一个民族的隐喻，处处都有标识，让球赛富有感仪式。细微，引人入胜，牵引着内心的喜怒哀乐，结果又捉摸不定，如同我们的人生。
人，总是怀有对崇高与伟岸的渴望，内心的英雄主义。社会，推崇着理性和秩序，站在对立面之上。个体的人，如果容易被那些“宏大”的景观所震慑，在我看来，是一件很悲哀的事。丧失自我，难道不够悲哀吗？对于一个国家而言，一样如此。我的热泪盈眶，大抵来自于此，这个越来越商业与功利的足球世界，这群荷尔蒙爆表的男人身上，竟带来了来一丝丝来自于前现代的维京人气息，我想不管冰岛队最终的会取得怎么样的成绩，他们都将会成为这届欧洲杯的一个大赢家，就像上一届欧洲杯，那群在大雨中高唱着“阿瑞德之歌”的那群爱尔兰人。
这些瞬间，我把它们称之为足球圣经里的——“诗篇”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·盛夏光年</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%9B%9B%E5%A4%8F%E5%85%89%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%9B%9B%E5%A4%8F%E5%85%89%E5%B9%B4/</guid>
      <description>1.
盛夏时光，在海边，欢歌雀跃。喝到微醺的时候，拿出准备好的孔明灯，伴着遮住半张面孔的月亮，燃灯许愿。孔明灯引来旁边的一群小朋友，趁着小小的兴奋劲，一路小跑着，在人群里跑来跑去，把孔明灯灯挨个点完。
海浪浅唱低吟，海风轻微拂面，火红色的星点扶摇而上，漂洋过海向着月亮。我回到桌子上取了酒，瘫坐着沙滩上，有一句没一句的聊着天，有一搭没一搭的干着杯，没有烦恼，没有忧愁。
在离开之后的梦境里，偶然梦到这个场景，醒来的时是个暴雨将至的清晨。记起，那天好朋友们留了一只孔明灯给我，把蜡块点起差点烫着手，等着蜡块燃烧充分，热气将纸笼充满，在撒手放飞的刹那间，却把许愿这档子事给忘了。
梦是现实的缺口。
2.
光年是个长度单位，却常常被误会成了时间的壳。
电视上放着欧洲杯的进球集锦，画面里那个金发少年，鲜衣怒马，在包围中左突右闯，在刀光剑影之中，突然一道长虹划过天际，皮球飞入网中，全场讶然，紧接着是欢呼，无尽的欢呼。
在足球的世界里，没有比这更合适的进球可以穷尽“惊鸿一瞥”这个词，可世事却又如此的无常，哪知道，那惊艳世人的一刻，就这么成了一辈子。生命中的某些时刻，会耀眼的绽放，那一瞬闪烁，便是永恒。
你可以去搜搜这些标签，捷克、黄金一代、96年、欧洲杯，风之子，他的名字叫做卡雷尔·波博斯基。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·种种</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%A7%8D%E7%A7%8D/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E7%A7%8D%E7%A7%8D/</guid>
      <description>“我沉醉了，我屈从了……” —— 第二次 · 罗兰巴特·《恋人絮语》
眼睛 我说了一个谎话，你闯了进来，把谎话变成了预言，真美好！
生命是一帧月相，阴晴圆缺，纵使相识应不识，相遇却成了重逢。
西谚里说：“不要相信第一眼的爱情，可我却在偏偏在那拥挤的大厅里，多看了你一眼。“恋人总是在诸多的偶然性之中寻找巧合，试图得到一个必然性的答案，让他觉得这都是为他准备好的一样。恋人是不相信直觉的，恋人相信的是解释。
你的笑容里，藏着一颗种子。
一朵花里一个世界，一颗沙里一座天堂。大多数的爱情开始于发现了唯一性，大多数的爱情结束于失去了唯一性。
你走了，带着未知的谜团。没有站台，没有离别。
恋人天生就是戏剧大师，不断地制造着情境、悬疑、情绪。
你离开后的第一天，我梦到你了，可奇怪的是，为什么我会梦到你呢？
梦，是爱情的第二性。
我们来玩一个游戏，不许眨眼、不许动。
有一些神圣的时刻，爱情诞生的时刻，恋人的加冕仪式。
分针又转了一圈，离开你的距离又多了一个小时，我拿起了电话。
时间和空间有一种奇妙的关系，恋人不擅长解数学题，大多数的恋人死于婚姻，因为婚姻是一道计算题。
耳朵 我时常扮演一个哑巴，说很多的话，却没有发出任何的声音，喜欢是放肆，爱是克制。
”你为什么要给我打电话呀？“
”什么鬼！“
”我的喷头坏了两天了，今天还不能用！“
”我的故事就是这样。“
&amp;ldquo;暂停！先存个档！这个话题以后再吵！&amp;rdquo;
”不要！我讲普通话，你讲信丰话！“
”2015年10月4日，我在垦丁，天气晴。“
”你不要算了！那我不给你写明信片！“
”你票买好了吗？“
”你说谎！”“
”我不管！你今天必须出现在我面前！“
”我们今天还去爬山么？“
”就这么点时间，你还要在别人家抽烟！“
”路上小心！“
”我准备给我爸个惊喜，回来提前给他过生日。“
”回来，好像什么我也做不了。“
”我在车站，没有看到你呀？你在哪？“
”你做个决定吧？“
”谢谢你的花！“
”我退你礼物，你应该明白是什么意思。“
胃 胃里苍凉是你，炙热是你。填满、掏空，会不会不同？
你和我玩了一个游戏，你不联系我、我不联系你。
恋人是一种伴生的状态，爱情的无奈在于，你很难遇上一个好对手。所以我们形容起来的时候，往往用的是爱恨交织。
”很难想象你这样的人，居然会误火车！笑死我了！“
一直以为，只要你买好了票，火车就会等你。误火车，往往是源自于太过自信。
眩晕，并不是因为爱情，也可能只是美尼尔综合症。
在必然中寻找偶然，拔掉一根刺，像给一个解释。
你是我三十九度的风，风一样的梦，汇集失散，感受消融。梦里你是梦，越梦越空，越空，却越爱作关于你的梦。
指针，没有走动。
方向不对，努力白费，时间的方向。
向后看是欢欣、往前看是低落。
爱情是一种四纬的存在，你试着反过来看，竟然也是成立的。
城市的天际线，犹抱琵琶半遮面，掌心、纸间。
你缠着我，要我把写了一半的字给你看。
你说；“写不出来，就先搁着吧，等写好了再给你看。“
离开始落笔的时间已经过了半年，把它写完，因为我是那种有始有终的人，接受不了有始不言终的结局。开始的时候，我以为会很长很长，没想结束的时候，却成了恋人絮语不断。
时间给很多东西加上一个期限，文字加上了一种写作的零度。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·时代与杀手</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%B8%8E%E6%9D%80%E6%89%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%B8%8E%E6%9D%80%E6%89%8B/</guid>
      <description>“当比赛还剩下42秒，爵士三分不中。湖人拿下后场篮板，那个24号运球到前场，执行完挡拆甩掉防守人，跨进三分线一步起身，后仰、跳投、球进，比分反超，全场第58分，整个斯台普斯球场陷入一片沸腾。”那一刻屏幕之外的我，潸然泪下…
就在科比这告别大戏，用着一种好莱坞似的梦幻，圆满结局之时…差不多十分钟前，另一个球场，杀手登场，手起刀落！第400个三分，73胜板上钉钉，宣告一个新的时代的来临！
早在一个月前，库日天用一记中圈位置的三分，绝杀雷霆之时，NBA的江湖里时代的更迭，已经实质性的完成了。这个过了中圈起手就要来三分的年代，已然颠覆了我们对于篮球固有经验和记忆，让你不得不感慨，时光走的太快了！快的无暇思索，快的无法想象！
十年前，我们迷恋的是Crossove突破、干拔跳投、滞空后仰，十年前，我们口中念念叨叨的是“东科西艾，北卡南麦”。在群星璀璨的上个时代，科比，太耀眼了。我想，论偏执，在NBA的江湖里，出科比无二，正是这偏执，才能让他力压群雄，成为NBA在21世纪第一个十年里的标志。科比的退役，只是职业生涯是一个句点，但对于大多数人来说，他作为是群星影象的象征，带走的是他们的青春和他们篮球故事。
不是这个时代没有球星，只是这个时代，不那么有趣了。无论是足球场还是篮球场，“整体性、合理性、秩序感”都在大行其道，无情碾压着“个体性、想象力、创造力”的空间。我对上个十年的怀念，固然是因为年龄，但更多是因为多元和个性。奥尼尔的霸道、呆呆的朴实、科比的偏执、艾佛森的精灵、麦迪的仙逸、白巧克力的魔幻、狼王的凶悍、马努的妖孽、纳什的潇洒，每颗星星，都带着他们各自对篮球的理解，形成标志性的个人风格，散发出与众不同的个人魅力。选你所选，爱你所爱，成功固然重要，但更重要的是成为你自己，这是NBA对我这一代人价值传递和潜在塑造。想要赢得胜利，就要努力地练习，不断地去挑战，榨出自己的潜力，形成你自己的风格。靠捷径而来的冠军，固然也是成功，只是不得我心，唯价值观不同而已，也是正因为如此，库里取代詹姆斯成为NBA第一人，才是我眼中实至名归的传承。
在我的表弟们陆续上了初中之后，我都鼓励他们挑一项运动，篮球或者足球，作为自己的爱好。一是锻炼身体，二是我个人的经历，球场之上能教会你课堂之外你学不到的东西。
萌神用那记惊天三分绝杀那天，我读到张佳玮写的《我就爱看你们哑口无言，任我独舞的样子》，里面有一段话，让我感同身受：
名训练师艾丹-拉文在2008年，这么总结，所谓杀手本色，是这样的：
热爱篮球；野心；强迫症、高傲自信、自私，以及自我问责。
这中间，当然有些病态扭曲的部分。所以一个惯常修理客场观众的客场杀手，都不会是个好好先生——乔丹、伯德、科比、刺客、沃尔特-弗雷泽、阿里纳斯、雷吉-米勒——都不是什么好好先生。这两年，库里也在从一个小萌男，变得坏坏的：每次射中，都会摆一个嘲讽的表情；而利拉德则在2015年2月，还在社交网络上念叨：“我要强大到别人无法忽视的地步。”
他们达到的效果就是：连球迷都觉得“不要惹火他，他运球走过来了，他会出手，天哪一定会进……靠，真的进了！”
运动心理学上而言，如果你精神很健康，那么，可能并不适合职业运动员……通常，需要一点额外的病态和扭曲，一种更狂野的好胜心，才能成就巨星。里克-福克斯总结过科比对客场球迷的心态，“我付出的辛劳远非你们可以想象，我凭什么要看你们起哄？”他们的自虐式训练，总得找一个地方来发泄。胜利已经不足以平息这种愤恨了。
因为他们都不太需要爱，而渴望敬畏与恐惧。所以他们酷爱熄灭全场之后，逼他们看自己的独舞。最后，这玩意是会慢慢上瘾的。
我把这段话发给杏子姐姐，我说：“你看！多年之后回过头来看看！我们都潜移默化地被影响和塑造着，热爱某个热爱、野心、强迫症、高傲自信、自私，以及自我问责。”她回的信息直白且简练，“你不自私，所以你不是！”一针见血，毕竟是看着我长大的姐姐。
十几年前，依靠着一幅麦迪似的小腿，有着超出同龄人的弹速、连续起跳能力以及滞空时间。防守端我从一号位守到四号位（五号位的中锋，抗不动啊！扛不动啊！），以抢断和盖帽见长（那几年妥妥的信中球场上的“盖帽王”哦~）。进攻端我在得分后卫和小前锋的位置上摇摆，靠着无球空切、持球交叉步突破、低位背身技术（好吧，这几个术语偏专业了），打着一种“疯起来我自己都怕”的篮球。
当时我们的战术是（以下是战术部分，不感兴趣的可以略过）：
一个套路是，三分线里一步高位挡拆，或者突破袭篮，或者分弱侧投篮。一般是青龙活波波，一个持球发起，一个站弱侧，我和飞平，一个执行挡拆，一个负责抢篮板。
另一个经常打的套路是，内线一侧低位落位，持球人吊球入内线，空切接手递手传球后袭篮，或者发到外线两个投篮点。这个基础上的复杂战术是，持球人吊球入内线后，从底线溜走带走一个空位。另外两个人在罚球线挡拆跑出空位后，接球投篮。前一个简单的战术一般是我做持球人发起，后一个一般是青龙或波波做持球人发起。
虽然在高中时代，我们就已经会打一些简单战术了，然后并没有什么ruan用。下面给你们介绍，因为我们最常用的四套战术：青龙单打、波波单打、飞平单打、兴兴单打。
青龙单打：毕竟他是控卫啊，所以他最多单打啊，而且即使内线一个抢篮板的人都没有，他还是会选择单打的！打铁或者打进！） 波波单打：毕竟他总是抢控卫打啊！一米八的个飘在三分线外持球，突到罚球线三威胁，或者错位背打别人低一头的控卫。 飞平单打：作为一个内线，看着外线那两控卫在外面玩半天，所以拿了球之后怎么的也得来单打一下吧！要运一下（爆个能量），强起上篮或者接后转身跳投。 兴兴单打：作为人来疯，你们打不动了吧，把球给我，我来“挂白”给你们看！ 玩笑归玩笑，很幸运，当时有这么一帮一起打球的伙伴，还有让我们一起成长“小舞台”，那个在信丰中学大树之下半边的玻璃球场，里外三层围观的同学们给我们搭好的“舞台”。所有人拉开，持球开启单挑模式，在众人的注目中，把球打进，然后丢下一个臭臭的表情。是啊！我们都热爱那种仿佛熄灭全场之后，逼他们看自己的独舞的劲，仿佛要把下半辈子要装的牛B都给它装完了！那是少年时心中的英雄主义情节，它让人变得自信，变得勇敢。
但篮球带给我们的却远远不止这些，它教会我们团结合作、信任队友，它让我们学会面对压力和挑战，变得坚韧与执着，它带给我们数不清的动人瞬间，还有无数的欢声时光。
**想起泰戈尔的诗：天空没有留下鸟儿的翅膀，但我已飞过。**这便是为什么，多年之后的我们，会在那一刻，喉头哽咽，潸然泪下…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·那一抹橙</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E9%82%A3%E4%B8%80%E6%8A%B9%E6%A9%99/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E9%82%A3%E4%B8%80%E6%8A%B9%E6%A9%99/</guid>
      <description>”李白斗酒诗百篇，长安市上酒家眠，天子呼来不上船，自称臣是酒中仙。“如果要把久远的诗人和足球明星们一一对应，那在足球的世界里，当的上”谪仙“这个称谓的，唯克鲁伊夫，无二。
21世纪的第一个十年结束，当足坛”70年代“的璀璨群星纷纷退役之后，我看球的次数越来越少了。这是一个越发功利的足球世代，赢家通吃的年代里，胜利压倒了一切。巴西没有了精灵，荷兰没有了性感，德国没有了坚硬，意大利没有了帅哥，阿根廷剪短了长发，铁血的东欧已经破碎，所有的足球国度都在背叛着它们的传统，就连我们也不例外：原来我们为龙之队进不了世界杯而扼腕叹息，现在我们在为龙之队进入世界杯预选赛热血沸腾。
真的，不是对足球少了热爱，足球一直在进化，呈现着它的另外一面，整体大于个人，胜利大过美丽。”欧洲派“用不断的胜利全面地碾压，”拉丁派“还在沉沦低吟，这个世代的足球，太过无聊。2004年欧洲杯那场荷兰对阵捷克的经典比赛之后，性感的荷兰足球已死，如今我们悼念和缅怀克鲁伊夫的离去，是在怀念那个披头士、玛丽莲梦露、大卫·鲍威的七十年代。我的足球体验、记忆，乃至足球哲学和审美都源出于那个年代，克圣的离开，带走了我记忆中那一抹橙色。
如同看到李白的诗一样，回看克鲁伊夫足球生涯的视频集锦，时常会发出“词曲只应天上有，人间哪得几会闻”的感叹，精于技艺那只是匠人气，而想象力只属于天才。他是个活得有未来感的人，这种未来感，给他那张俊逸的面庞，添上了仙风道骨、旷世凌云。他终究是太过于领先他的时代了，直到四五十年之后他的足球哲学在加泰罗尼亚这片沃土上枝繁茂盛，巴塞罗那的梦之队在欧陆足坛所向睥睨，世人才跟上他的步伐。这理该是最好的时代了吗？
不！这也许是最坏的时代，是教练克鲁伊夫的成功，是球员克鲁伊夫的悲哀。歌词里唱“长大之后我便成了你”，一语成谶，这个以成败论英雄的年代，已经很难找回到少年时在走廊上踢着压瘪的易拉罐的快乐了！
听听歌吧，听听这首，“智利民谣”，献给我心中那一抹靓丽的橙！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当我在跑步时，我还是拍个照吧！</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BD%93%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%B7%91%E6%AD%A5%E6%97%B6%E6%88%91%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%8B%8D%E4%B8%AA%E7%85%A7%E5%90%A7/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%BD%93%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%B7%91%E6%AD%A5%E6%97%B6%E6%88%91%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%8B%8D%E4%B8%AA%E7%85%A7%E5%90%A7/</guid>
      <description>“在长跑中，如果说有什么必须战胜的对手，那就是过去的自己。”—— 村上春树《当我谈跑步时我谈些什么》
在村上春树的诸多作品里，这本小书并不是太显名，毕竟是写村上自己的书，而且主要的内容也只是关于跑步的杂想。书中谈及的跑步带来的诸多感受，譬如马拉松的“鬼门关”、“该死的”膝盖等等，我想每个选择了长跑作为自己项目的人来说，都有过相同的或者类似的体验。只不过我们大部分人都是俗常世界里的一个普通的跑者，没有如小说家一样精制细密的语言和深入灵魂的思考。所以自称为跑步小说家的村上春树把每一个毛孔、每一寸肌肉的感受转换成文字表达了出来，而我们去阅读这本小说并不是为了去感叹“哇！我跑的时候也是这样的！”，它的意义更多在于**“他谈了些什么”**。
我看到的，有这么两句：
说起来，我这个人是那种喜爱独处的性情，表达的准确一点，是那种不太以独处为苦的性情。
&amp;ldquo;在长跑中，如果说有什么必须战胜的对手，那就是过去的自己。”
一方面我也是那种不太以独处为苦的性情，另外一方面我对长跑也有相似的看法：长跑是一种内向的自我审视，一种沉敛的自我调合，温度上是冷的，情绪上是孤独的。
随着这两年跑步的热潮席卷而至，马拉松如雨后的蚂蜂窝一般的生长了出来，这本《当我谈跑步时我谈些什么》随之大热，偷偷地爬上了畅销书的排行榜。存在总是有它的合理性的，谈跑步我是谈不出些什么的，当我在跑步时，我还是拍个照吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《看不见的森林》</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E6%A3%AE%E6%9E%97/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E6%A3%AE%E6%9E%97/</guid>
      <description>前年的一个下午，我一个人在树林的小斜坡上晒着太阳看书，突然之间不远处草地里蹿出来一只黄鼠狼。它发现我之后停顿了几秒，远远的看了我一眼，随即又蹿进了草丛里。我清晰的记得被惊吓到的感觉和它那受到了惊吓的眼神，竟有一种相忘江湖已远的飘零之感。
去年我一个人在山里骑行，有那么小半个小时，路上一个人都没有，我坐在路边喝水，明亮的阳光透过树冠层漏在身上，耳畔偶尔流过风声鸟鸣，整个森林就剩下一个人的粗重呼吸。照片里我在拥抱着没有PM2.5的原始森林，照片之外我是一只被森林困住的“野兽”。
十多年前，这地处北回归线以南的南国小镇下了一场大雪。那个雪夜的清晨，我穿过了大半个城市，去到了近郊的一片小树林。我躺在松林中间的一块平地上，看着雪花从上空松林“天井”一片片的飘落下来，聆听着尚未醒来的树林，恍惚的岁月里真像是一场尚未醒来的梦。梦醒来，即使沿着来时的路，可又怎能踏雪无痕呢？
这是记忆里闪闪发亮的段落，是我和“看不见的森林”的缘分。
一件很黑色幽默的事：这本《看不见的森林》出版的2014年，频繁出现在各种杂志和媒体评选的“2014年终极读书清单”之列。时至今日，在豆瓣上，关于这本书，却有这样一串数字：125人在读，301人读过，3647人想读。
书的末尾写到：“森林伴随我们进入文明社会，埋藏在我们灵魂深处。”可问题是我们的灵魂被埋在哪里了呢？所以固然这清新恬阔的林中自然笔记，以一种小而美的姿态试图唤醒更多人对自然和生态的关注，可如波涛般的媒体聚焦热度散尽，一排排“点赞”之后，有多少的人真真正正的停下了脚步、拿起了书，把这份关注，去落到了实处呢？豆瓣的数字虽然取样小，却也不失其真。这是生活在“钢筋水泥森林”里的一代，他们的森林，在植物园、在动物园、在博物馆。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·江湖</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%B1%9F%E6%B9%96/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E6%B1%9F%E6%B9%96/</guid>
      <description>&amp;ldquo;飘零作归宿，爱无法解读，有些话不说，因为于事无补。&amp;rdquo;
生活中我们时常会遭遇一些&amp;quot;小确幸&amp;quot;，桌子上的盆栽一夜开出的小花骨朵，陌生的路人的一个微笑，在街角听到一首熟悉的歌，被一个美妙的句子一击即中。在这个胃疼的无法安眠的夜晚，这句话，给了我不小的慰籍。
沉默的一种解释，说的很通透，男人总会理性的计算，计算得出结果：有些话不说，是因为于事无补。这是一种静穆的姿态，常常是武侠小说之中男主眼神之外注脚，配着一段令人唏嘘叹惋的恋情，我第一念想起的是花满楼，最近的大概属那琅琊榜首的麒麟才子梅长苏。
很奇怪，我们对于弱冠书生的印象，大都理解可能都是&amp;quot;残缺或者病态的&amp;quot;，好似缺憾才更好的融合了他们身上的那种阴柔之美，才更能反衬出对于信念的执著和坚持所带来那种悲剧色彩和灵动之美。如果书生的线条粗旷刚硬，闷骚加成，多半会变身吓跑路人甲的绿巨人。我们对于仪式感的迷恋，一方面是缘于失速的不安，一方面是由于失序的恐惧。
&amp;ldquo;飘零作归宿，爱无法解读&amp;rdquo;，多少都会有些往事要翻出来回忆、多少都会有些故事要接下去讲完。。。
我的胃不疼了，该到点说晚安了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不语集·零</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E9%9B%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%B8%8D%E8%AF%AD%E9%9B%86%E9%9B%B6/</guid>
      <description>有一个习惯，每到年关岁末，会拿出七天的时间出来，总结一下一年的得失，设立新年的目标，我把这个过程形象地想象成“精神洗胃”。今年把时间稍稍的提早，放在了公历的新年前后，过程一样细致繁杂，一切归零，重新开始。
【Introspection】 刚刚过去的2015对于我来说，近乎完美。年初写下的一张目标清单，全部完成，成就感满满。
十年前写过一个小册子，并未出版过，里面有这么一段话，今年作反省的时候重新读到，一个劲地感慨：
底板理论
“一个木桶能够装起的水的多少取决于木桶中最短的一块板。”而木桶与空心木管之不同，在于它有一块底板。
被奉为经典的“木桶理论”告诉我们，一个人能力的发挥，受制与它最大的缺点。然而我们往往容易忽视一个更加基本的事实，一个人的能力是建立在一些基础之上的。这个基础正是我称之为底板的东西，是成为一个现代人所必备的一些东西。
那么什么是一个现代人所必须的“底板”呢？我的答案是世界观、价值观、人生观结合的“三观”，视野以及自我管理。
我十七岁的时候，给三十三岁的那个“我”写过一封信，激励自己要不断地努力去成为你想成为的那个人。等我到了三十三岁的时候，一定要给十七岁的那个”我“回一封信，好好感谢一下那个少年作出的诸多选择。
我的好基友在KTV时常会给我点一首《她来听我的演唱会》，这个段子的梗就在这里，再往细了说那就是故事了。
【 one or more】 自我介绍的时候，我常会跟别人说，我是一个复杂的人。”复杂“，是褒是贬，见仁见智。
我保存至今的书摘本里，有着这么一段话：
由于有很安全的防护措施，所以网络上通常会产生三种人：
第一种人会在网路上突显其次要性格。 一般人应该具有多重性格，而在日常生活处世中，所展现的为主要性格。 次要性格很可能被压抑，也很可能自己本身并未察觉有这种性格。 但在网路上，代表自己的，已不再是血肉之躯，而是一些英文字母。 少所有的应酬与必要的应对进退，也少了很多利害关系。 于是猪羊变色，反而在刻意或不自觉的情况下，展现自己的次要性格。
第二种人会在网路上变成他“希望”成为的那种人。 人性千奇百怪，一定会有某些性格是你特别欣赏与羡慕的。 但很可惜，这些性格未必为你所拥有。 于是你会很希望成为拥有这些性格的另一种人。 而网路正好提供这个机会，让你变成这种人。 举例而言，平常沉默寡言的，在网路上可能会风趣健谈。 而害羞文静的，则很容易变成活泼大方。
第三种人会在网路上变成他“不可能”成为的那种人。 上帝是导演，它指定你必须扮演的角色，不管你喜不喜欢。 而网路上并没有上帝，因此所有角色皆由你自导自演。 于是你很可能在网路上扮演你日常生活中根本不可能扮演的角色。 举例而言，你若是女的，很可能会在网路上变成男人。反之亦然。 或者你已30岁，很可能会在网路上装成17岁的幼&amp;lt;&amp;gt;齿姑娘。反之亦然。 又或者你明明是恐龙，很可能会在网路上以绝代佳人自居。反之亦然。
这段话出自蔡智恒的《第一次亲密接触》，年份是1997年，我看到这本书大概是1999年。那个时候上网还用的是52kb的线路，拨个号”喵喵“直响，包月的上网费要占到家庭收入的5%，一点不夸张。现在呢，光纤入户，移动互联，4G都嫌不够快，奔着5G去了。
原来是我上网，现在是网上我，不管谁上了谁，可道理好像还是一样说的通。人生如戏，全靠斯坦尼斯拉夫斯基，所以你是第几种呢？
【Blogger】 2015年，花了很多时间和精力扑在做“虔橙青年”这个青年人组织上，写的东西也不少，但博客更新的很少，对于博客的定位和作用变得有些模糊。这段时间反省和调整，同时在coursera上学习social Media的MOOC的课程，其中一本Mark W.Schaefer 和 Stanford A Smith的《BORN TO BOLG》，书里有这么一段话：
Blog isn&amp;rsquo;t just a publishing tools.It&amp;rsquo;s a stage for our beliefs ，values and dreams.
展示我们的信念、阐述我们的观点、诉说我们的理想，十年前开始写博客的时候，何尝不是抱着这样的初衷呢？不知不觉中，就模糊了视线，迷失了方向，忘却了初心，“善始者繁，善终者寡”，这是人性共有的弱点。
发现问题，是解决问题的开端。重新定义Blogger，重估博客的价值，重新给博客一个清晰和准确的定位，这二十天的时间，把这些问题，好好思考一遍。都有了答案，剩下的就交给时间来检验了！
一直写的《一牧札记》，用的十六进制编号，写到2015年也算划上了一个句号。新的一年，希望有个新的开始，所有有了《不语集》。《不语集》的名字，取自《论语·述而》中一句“子不语怪力乱神”。
最后总结一下：一个三观正常的人，在网路上变成他“希望”成为的那种人，怎么会跟你说些怪力乱神的事呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《青春咖啡馆》，从我们生命中消失的人，逃逸线</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%9D%92%E6%98%A5%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86%E4%BB%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%80%83%E9%80%B8%E7%BA%BF/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%9D%92%E6%98%A5%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86%E4%BB%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%80%83%E9%80%B8%E7%BA%BF/</guid>
      <description>一种神奇的结局 （露姬）跳下去之前，她还说了一句话，好像在喃喃自语给自己壮胆：“都准备好了。你尽管去吧。”……
故事在此处翻转，另一个平行世界的故事展开。
波罗先生和身为法医的我，围绕着伊顿先生的死，展开了调查。疑惑丛生，谜底一点点被揭开……
有大概两个钟头的时间，我一直在思考小说的前半部和后半部两个迥然的故事到底有着如何千丝万缕的联系，一边脑洞大开，一边暗自惊叹作者惊人的谜样青春与侦探小说的驾驭能力。当夜深人静、阖上书本之后，我明白了一个道理，小说里的事有时候并不如你想象。
特别当你看的是盗版的电子书！
特别当你看的是盗版的电子书！
特别当你看的是盗版的电子书！
重要的事情，一定要说三遍！
是谁让你把莫迪亚诺的《青春咖啡馆》和阿加莎·克里斯蒂的《罗杰疑案》拼接到一起的，你出来，我保证不打死你！
从我们生命中消失的人 我们生命中总有些消失了的人，他们也曾炽热地说话，她说： ”只有逃跑的时候，我才真的是我自己。我只想逃走，逃到更远的地方，用剧烈的方式割断与日常生活的联系。“
我曾经天真的以为这只是一句假不经心的玩笑话，可直到那些人在某一天消失了，才幡然醒悟，她是多么刻苦铭心或字字珠玑地，说着一句玩笑话。直到那些人消失了，我才如梦初醒，对她一无所知，甚至连她的真实身份都不知道。
露姬是从我们生命中消失的那些人，露姬也是我们自己，故事里的人，你经过了我，我亦成了你故事里的一部分。相忘于江湖时，总会是有些消沉和沮丧的，不敌那一句”从此萧郎似路人“。
触景生情，说的正是陈奕迅《好久不见》里的唱词——我来到你的城市，走过你来时的路——我认识一个痴情的男人，他在她生活的城市，在她租住过的那个房间，整整过了三年，整整三年……
我想他心里一定时常萦绕着这样一种情感，像书里写的那样，在夕阳包裹的高架桥上，在暮光伸将出去的地方，看着往事如烟云消散，看着”死“了的恋人身份灰飞烟灭，低头暗自呢喃：
&amp;ldquo;假如她没死的话，我相信我可以让她看到别的天涯。
法国人真会说情话，竟让我泪流满面。
野子 最近单循环的一首歌，也许只是相信第一次倾而听到的歌声：
怎么大风越狠
我心越荡
幻如一丝尘土
随风自由的在狂舞
我要握紧手中坚定
却又飘散的勇气
我会变成巨人
踏着力气 踩着梦
……
吹啊吹啊 我的骄傲放纵
吹啊吹不毁我纯净花园
任风吹 任它乱
毁不灭是我 尽头的展望
吹啊吹啊 我赤脚不害怕
吹啊吹啊 无所谓 扰乱我
你看我在勇敢地微笑
你看我在勇敢地去挥手啊
我时常在往复循环的永恒回归之中，作起梦来，像一只断了线的风筝。人们常说，梦只是现实生活的映像，听在耳中，一击致命。我人生的前四分之一个世纪，任由那一条”看不见“的”质量线“所牵引着，我把它割断了，亲手割断了。我知道逃逸是多么的危险，是多么的难以控制，很容易粉身碎骨，摔的连骨头渣都看不到。也许这才是隐藏起来的真正的我，感受到危险，感受到自由，因为它们来的是那么的真实！
法国哲学家德勒兹经常在后期的经典之作《千座高原》中，他详细区分了三种类型的线：坚硬线、柔软线和逃逸线。坚硬线指质量线，透过二元对立所构建僵化的常态，比方说人在坚硬线的控制下，就会循规蹈矩地完成人生的一个个阶段，从小学到大学拿工资生活到退休；柔软线指分子线，搅乱了线性和常态，没有目的和意向；逃逸线完全脱离质量线，由破裂到断裂，主体则难以控制的流变多样中成为碎片，这也是我们的解放之线，只有在这条线上我们才会感到自由，感到人生，但也是最危险之线，因为它们最真实。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《广岛》，熟悉的陌生人</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%B9%BF%E5%B2%9B%E7%86%9F%E6%82%89%E7%9A%84%E9%99%8C%E7%94%9F%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%B9%BF%E5%B2%9B%E7%86%9F%E6%82%89%E7%9A%84%E9%99%8C%E7%94%9F%E4%BA%BA/</guid>
      <description>和熟悉的陌生人一样，除了能不假思索哼唱起的“广岛之恋”外，广岛对于我和我们大部分的人来说是一座”看不见“的城市。与遇见熟悉的陌生人一样，在这盛夏时光里，经约翰·赫西（Jhhn hersey） 先生的这本《广岛》（Hiroshima），与”广岛“这座城相遇了。
这是一本小说，”小“只是说它的篇幅，讲述了六个广岛原子弹爆炸幸存者之后各自的人生，而他们因为那个时刻而有了一个统一的身份”被爆者“。或卑微、或执着、或坎坷，他们用各自的方式，继续着浩劫之后的人生。字里行间的细微末节，在被政治与权力笼罩的乌云之下，更显示出生命的渺小与脆弱，而正是这些一片瓦砾上闪烁的生命的碎片，让人为之恻隐，为之动容。
对于一个想象力丰富的人来说，这是一本不忍猝读的书：
谷本先生发现在沙嘴上大约有二十个男人喝女人。他把船靠岸，催促他们上船，但他们没有动，他意识到他们虚弱的站不起来。他跳下船走过去，用手拉一个女人，但她手上的皮肤就像一幅大手套一样滑落下来。这让他感到毛骨悚然，他不得不坐下来休息片刻，然后他去河边吐了……
你试想风和日丽的一天，你揣怀着美好的心情，刚刚在办公室坐下，准备开始一天的工作，接着一道强烈的白光照亮了天空——人间顷刻成了地狱——狂风、火焰、瓦砾、鲜血、惨绝人寰的呻吟，一块一块掉落的皮肤……那些通过镜头留存在记忆里的5.12汶川地震、3.11日本大地震的电视画面一一浮现出来。天灾纵难回避，可人祸呢？因为战争，就可以掩盖掉使用原子弹这种大规模杀伤性武器的反人道罪行吗？十几万人的生死就在少数几个人的一念之间便被决定，轻如鸿毛的人生。
这是这本书带给我们的是关于人性、战争、正义与邪恶等等生命母题的思考与质问，我想当你读完它之后，你不会再消费广岛，把它贴上一夜情之都的标签；当你再谈论起原子弹的时候，你亦会感到生命的卑微，懂得你谈论的是怎样的一场灾难，就像驾驶着”伊诺拉·盖伊“投下”大男孩“的飞行员之一罗伯特·刘易斯写的那样——”当炸弹落向广岛爆炸时，我们看到整座城市消失了。我在工作日志上写到：‘上帝啊，我们都做了什么？’“
“1945年8月6日，八点零五分，广岛。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《失落的一代》，那些生命中缺失的年份</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%A4%B1%E8%90%BD%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BB%A3%E9%82%A3%E4%BA%9B%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E7%BC%BA%E5%A4%B1%E7%9A%84%E5%B9%B4%E4%BB%BD/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%A4%B1%E8%90%BD%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BB%A3%E9%82%A3%E4%BA%9B%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E7%BC%BA%E5%A4%B1%E7%9A%84%E5%B9%B4%E4%BB%BD/</guid>
      <description>我决不申诉我个人的遭遇，错过的青春，变形的灵魂，无数个失眠之夜留下来痛苦的回忆。
——舒婷、《一代人的呼声》
失落的一代 在谈论起这本书之前，有必要先弄清楚“失落的一代”。
1966年中国掀起“文化大革命”，学校停课，城镇中学生先“闹革命”，当红卫兵，后被遣送到农村去。据统计，1968至1980年间的下乡人数，大约有一千七百万。这场有组织的大规模人口迁移，是一场彻底的政治运动，名为“上山下乡运动”，在世界或在中国来看，都是史无前例的。这场运动对整整这一代城镇青年产生了深远的影响。不仅打乱了他们的生活秩序，使他们失去了受教育的机会，而且影响他们的家庭，以及整个城市社会，甚至农村社会。这整一代人可以被称作“失落的一代”。
豆瓣君上，关于这本书的简介，因为无法同意的更多，所以索性贴了上来。
本书揭示了发起这场运动的领导人公开或隐蔽的动机，与他们为达到目的所使用的手法，同时分析了他们的这些决定在整个社会上所引致的后果。本书也探讨了下乡运动进行了二十多年（包括“文化大革命”前小规模的运动），为何会在1980年突然寿终正寝，并且研究了这场运动在中国社会、政治及经济上留下了什么印记，以及它在中国当代历史上应该占一个什么位置。
所有的历史都是当代史。当所有人都在被选择性遗忘的时候，总会有人选择抗拒，选择深究真相。深究真相，是我读这本书的原因之一；另外一个原因，正如书的简介说的那样，这场“运动”对整整一代城镇青年产生了深远的影响，我的父亲是六零年生人，正是这“一千七百万”失落的一代中的一个。
那些生命中缺失的年份 我的父亲出生在1960年，文化大革命开始的时候，他还不到六岁。大体是渡过了混乱和动荡的初中之后，在七十年代中期，下放在离县城几十里远的一个村子里。
关于那段“知青”的岁月，我仅仅从他口中知道一个故事：
“那年他从村子里回到县城家里，奶奶看他瘦骨如柴，炖了一搪瓷缸的肥猪肉，结果饭还没乘上，那一缸的肉就吃完了……”
我的记忆中，他从来不吃番薯，我问他原因，他说他曾经整整一整年天天吃这玩意，所以一看到番薯就恶心，形容起来就是从胃到小肠的阵阵痉挛。
每年春节的时候，当年接收父亲下放的那户人家，都会下到县城来拜节，父亲都会亲自去接待，对于他来说，那一家人也成是他的亲人。
我很诧异我对他的青春时代的印象竟然如此的少，加起来就只有以上寥寥不足两段的文字，不到他对我的青春见证的一个镜头。在追溯“我从哪里来的”问题上，自然而然的要与他那些生命中缺失的年份遇上，书中字里行间，总是浮现出这个一千七百万分之一的年轻人的面庞，文字背后那些只能依靠想象来填补的场景，让我连着几个夜晚夜不能寐，充满着一种潸然的哀愁，像是一场迟来的祭奠。
他失去的那些，也是我失去的。
1977年恢复高考之后，父亲回到了高中。他怀揣着大学老师梦，从1977年一直考到了1983年，连着考了六年，都没考上，但梦还是离他远去了。他那六年的时间，读过的书，在多年之后成了我阅读历程最早的一批读物……
遥远的她 Lee小姐，是宛若蛛线上的朋友，在遥远的地方，有她的故事。
她的爷爷是参加了解放战争、抗美援朝，在1954年上山下乡运动刚开始，被派到了新疆和田的一个小县城。她的父亲和她都出生在和田，她称呼自己为疆二代。
她说爷爷是山东青岛人，她会普通话、维语、英语和一丢丢的青岛话。她说她回过一次山东的老家，那一趟旅程像是在时空中穿行，五十年的时光一帧一帧的在后视镜的镜像中飞速的消失离去，直到到达目的地、回到起点，她在镜子中看清楚，在异乡生根发芽，生长出来的，她的模样。
我想我们应该会成为很好的朋友，一定会。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《信》、圆缺、诗和远方</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BF%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E4%BF%A1/</guid>
      <description>停电的夏日的午夜，窗外一阵阵的电闪雷鸣，约好的雨却一直不来。安静的坐在床头，读起东野圭吾的《信》，闷透了的空气，也闷住了心，喘不过气来。
《信》，由一场抢劫杀人案而引起的人生故事里，“歧视”和“反歧视”的话题太过宏大，它消隐在我们俗常生活的框架里，让人无法觉察。当我们一面感叹着主人公直贵的人生一次又一次的“因为哥哥的案件”遭遇到的挫折和苦难时候，一方面却作为沉默的大多数中的社会一员，制造着“直贵”们的挫折和苦难。它是透明的吗？或者我们只是活在水里的鱼，视而不见罢了？
小说的结尾，直贵在监狱演出的演唱披头士的《想象》时候，在人群中发现了二十几年没有见过的哥哥。“他终于张开嘴，准备唱。可是，发不出声音来。怎么也发不出声音来。”画面定格在了这一幕，合上书的时候，窗外的天空也渐渐的亮了。
我站在窗口抽了根烟，什么东西卡在我的喉咙里，发不出声音来。远方的远方，雨开始下了起来。
那一轮十四的月亮 很多年前，我写过一个相似的故事，一个短篇，名字叫作《那一轮十四的月亮》。
日渐生疏的笔，墨在尖端的低颌里凝住，飘荡的蔡琴的歌，只让被遗忘的时光重返。光影之中，是他枯瘦的身形，是他阳光的笑容，是他一段、我一段悖行的年华。
不知那会是一场三年的别离，却翘然抵挡住了时与空的流转。在一个小城有着很强的传统思维的大家庭里，我曾有个名字叫在富，他有个名字叫在贵，爷爷说这叫“富贵兴旺”。读过的家谱上记录着堂兄弟男丁二人。
那是青春校园生活里平凡的一个早晨，去往学校的路上兄弟照面。他一身皮衣，牛仔裤，梳着时髦的发型，一如《任逍遥》里的小青年，过着“混口饭吃，吃口饭混”的日子。
“哥，给我两块钱，我想去上网。”
“嗯，吃饭了没？”
“谢谢哥，吃过了。”
“我上课去了（哈）。”
“好”
那年我读高二，在县里的重点高中。
……
2004年，我走进了大学的校园。几个月后，他的案子宣判，二年的劳教，在同一个城市，在城的那一边。
那一天星期六，教改所可以探视的日子。那一天农历八月十四，人们集聚奔回团圆的日子。表姐毕竟姓黄，她不来可以有她的理由，姑夫的告诫——怕兄弟的身份影响到自己的声名，影响她作为年轻老师的发展。而我和弟有着共同的姓氏，留着相同的血液。
提着从超市买来的一袋水果和几块月饼，在开往城北的车上，我开始思念起我的弟来。
二伯趁着体制的改革，一夜成了小城的富贾。结了婚之后，次年有了我这个堂弟和一个堂妹。风云变幻的商场，见利忘义的女人，毁了二伯的自尊，毁了他风光的前生。一场毁灭性的婚姻，留下一个破裂的家庭，却是我那个从小聪明机灵的弟和可爱可巧的妹受的伤害最深。我记得长到八九岁时，他常常过了时间，面带泪痕的跑到奶奶家，边挨着训斥边扒着饭。而他的稚嫩的手臂上，有着刻意遮住的青紫的伤痕。我无法想象那个时候他受过的骂，有过多少挨饿的日子，作为长孙的我在亲长的疼爱下懵懂的过着我相对丰足的少年时光。长成的时候，才知道不是雾都，异乡异城，依然有着“孤儿”。渐渐听闻他有了偷窃、渐渐有了不归、渐渐结识了一群社会的朋友，渐渐的下落的另一边，哥哥优异的成绩进了重点高中，他的学历停在了小学毕业上。
骇人听闻的聚众斗殴，闹的满城风雨。自负的刀客惨死在刀阵之下，也许这就是所谓的江湖。被拘留的疑犯名单中他的名字赫然在列，那年他16，那年17的我，高二。
转了车，行到人少时，一个女孩坐在车厢后面，穿着大红的T－恤，藏青的牛仔裤，一边座位上的一袋水果，让我有所联想。同一站下车，一样走进了劳教所的大门。
青灰色的漆透着一股阴森、冷漠，探视间三个字书的血红、刺眼。隔出的外室只一个小小的厅，中间墙和玻璃相隔开，一位富态的中年女预警，边擦着汗边办着手续，窗口边恭敬站着一个典型的的中年农妇，皮肤黝黑而粗糙。另一边通往内室的门前，一个中年男人，褶皱的西装，敞开的衬口，旁边跟着一个贤静的妇人，提着满满一手东西。门没开，中年男人便和狱警在寒暄着。
“你的探视证过期了，下了新的规定，要换新的才能办探视手续。”女狱警的口气怕是被秋老虎折腾着有点不耐烦。
“新证？我这个证去年办的，我来过好几次了，怎么就不能用了。”农妇有些吃力的说着。
“局里的规定，换新证，30块钱手续费。”
“30块！这么多”
农妇吱努了两声，无奈的摇了摇头，从暗蓝色的布裤里掏出一包钱，小心谨慎的掀开包着钱的手帕，拿起上面的角票，从下面不多的大票中抽了三张十块，钱放在旧的证件上，毕恭毕敬地递了进去。 不等我思索，轮到我了。
我把探访证递进去，这是我来学校前问二娘借来的。“看我弟，叫贵。”
“奶面阿姨”收了我的探访证，胡乱翻了一下，说到：“身份证。”
我放下手中的塑料袋，从牛仔裤里拉出钱包，挑出身份证，双手递上。
那阿姨接了我的身份证，拿在手中端看了起来。
“xx大学，*兴，大学生啊！你亲兄弟？”
“不！不！我堂弟。”
“奶面阿姨”在那本册子上查阅了一下，果不起然地说：“交三十，要换新的证。五月份开始起都换新的证。”
“我这探访证从我二伯母那里拿来的，我也不好代她换这个证，你看我从城北坐两个小时车跑到城东来，明天又是中秋节，您能不能给我办一下。”我和声气语的说到，心里已经打算好了不出这钱。
“办不了，这是规定。要么交三十，换个证件。”奶面阿姨口气很坚决，没有丝毫回旋的余地。
我无语了。从窗口退了出来。拨通了从二娘那里拿来的“求助”的电话号码，据说是一个不算远的亲戚，就在这里做狱警。
“唉，柳伯啊，我是小X，贵的哥哥……”
不一分钟，小房子里电话铃响了，很快换了干才那个油光满面的男狱警，只重新出示了一下身份证，把探访登记手续弄好了，我便跟在另一个狱警身后，到房子右上角的门口等侯了。 狱警开了门，进到内室，二十多个平方，长宽大概1：3的矩形，中间被一堵长长的水泥矮墙，上面是直接到顶端地铁丝网。沿着水泥墙，一直排开，头上的是那对时才见到的那对夫妇，正往使得两边铁丝网内外接通的一扇钢制大门的下面铁丝网开出的小缺口里递着东西。另有三两对探亲的人，在和自己的亲人交谈着。进门时，我听到了电话叫把我弟弟带出来的谈话声，在暗室中遍开始我一段不平静的等待。
关于监狱生活的想象，全部来自于《肖申克的救赎》里的电影画面，虽然中国不同与美国，但听二娘说，弟的电话里讲的监狱中的遭遇，第一天被打，衣服被拿走穿在别人身上不敢吱声，我亦可猜想美国的监狱和中国的监狱差别不会有多少。要抽丝拨茧般地去想象弟可能遭遇到的狱中的细节，我觉太过残忍。我会想到枯瘦如柴，因为听到二娘说贵的电话里常提到饿和冷，只是当我看到弟带着手铐跟着一边狱警从通道出来时，他那幅模样，全然不是一个“枯瘦如柴”说的那样看上去很“美”。他身体的单薄撑着一件囚衣显得极端的不协调，个子蹿了一截，更凸现着身体的瘦弱。那幅景象剧烈冲击着三年前那个早晨，贵给我留下的那个影响，那个年轻快乐虽有些流气的我的兄弟。那一刻，我的泪水不禁地流了出来。
“哥！”听到三年以来，这个熟悉而又陌生的声音，那个瞬间，我的心间翻滚着。“哥！你别哭啊，你哭干什么。”弟微笑着，用他初长成的大男孩的笑容和言语安慰着我。
“哥!我很好，你别哭了，你看我，没什么的。”
我擦了泪，深吸了气，也没有说话，平稳着我的情绪。
“恩，好几年不见你了，长高了。”他听到我说，傻傻地笑了。
“听你妈说，你表现不错，现在在跟你争取减刑。”
“恩，前年到今年，三年里拿了不少的奖。再有半年就可以出去了。”贵忧郁的看着我，只是我记忆里那双单纯无暇的眼，什么时候变成了这个模样，染上了忧郁的颜色。
“好好表现，出来了后的话，哥也不多说。听二娘说，上次让柳叔帮了个忙，现在改站岗了？”
“是，现在在二门站岗，站了半年多了。不做工了，闲了多了，也有时间可以看点书，还打过几次篮球呢。”
他不经意地提到书，让我心里很是欣慰。
“明天中秋节了，我带了点东西，等看能不能给你拿进去。”他点了下头，示意我凑进点说话。
“身上带了钱没有？”
我很块明白了他意思，从钱包里找出了几张钞票，加起来刚好一百，卷成一个小卷，从铁丝网里插了进去。
“我妈上次来，没得剩下多少钱。好几次了，得买些…”
“我知道了。”没等他说完，我便打断了他的话。
他旁边的狱警过来跟他示意了一下。
“爷爷和家人都安康，你不要担心。好好过完这半年”。我嘱咐到。
“哥，你不要太伤心。我不争气，才会落到现在这样，现在我们家都靠你了！时间到了，我进去了。”贵默默说完，我和贵谈话也就到此为止了。我目送着狱警和他一起消失在来的通道口上。他回头对我招了招手，微笑挂在嘴角消失在了我的视线里。那一刻，我突然觉得贵长大了，因赎这无知的过错犯下的恶，节下的果。那一刻，我觉得我亦因为弟而长大了。
从那个小暗室出来回到厅中时，我看到那个与我同车来的女孩，听着她的乞求的语气，说到她在厂里请了一天的假，说她坐了一上午的车，说明天中秋节想见见亲兄弟。只是换了那个油光满面的男干部，一样的端坐，一样的无动于衷决然的口吻。
听着那个女孩乞怜的声音，我突的觉到一种窒息，我拍了拍她的肩膀，在探视间外面递给了她二十元钱。叫她换个新证，明天就是中秋，好歹和自己的弟弟见一面。她很受感激，要留我电话，还钱给我。趁她办手续的当口，我悄悄地离开了。
在返校的车上，我倚在窗边怔怔地发呆。想到贵、想到家庭、想到命运、想到我。如果要说错，那到底是二伯的错、家庭的错、还是那年少的贵无知的错，要在他身上烙上在别人眼中的这终身无法洗脱的恶的印。昏黄的路灯在车厢地面上演着皮影戏，光和影交替着，宛如一次次的轮回！那天的月亮升起，八月十四的月夜，终究不是那般的圆。
写这个故事的时候，我刚好二十岁，细腻而敏感。当我试图去回想起八年前我的生活的样子，呈现的都是阳光明媚的一面，那里面有书、足球、音乐、电影、诗歌、友情、爱情、梦想还有远方。
诗和远方 新一年的高考又结束了，在弟弟的空间里看到了这样的文字：
好久没见，也很久没聊了，不知道你们在远方是否安好？是否遇到懂你的朋友与恋人？是否能做那些自己真正想做的事？在远方，你们自然有了你们自己的故事，遗憾的是在这段日子我未能成为你们故事中的一段小插画。一个人在教室里疲乏的时候，我总会想起高晓松的那句话：生活不只是眼前的苟且，还有诗和远方。我自然在盼望着我的远方，也会不时的先到远方的你们。你们曾说，大学也有许多不如诗的地方。我想是吧，但又有谁不想前往一个未知的远方，开始自己新的故事。
我这个人呢，并不是太喜欢和朋友泛泛的聊天，也不怎么会。可能有人会觉得我高冷，但没办法，我就这样。这一年更是，在学校经常一天到晚不讲一两句话，当然自言自语这毛病我是改不了了。交的朋友也少。每天两点一线，顶多回家逗逗小胖妞。相比我，你们的生活肯定更加精彩吧，有时间做自己想做的事，可以学自己喜欢的东西。这对我来说真是无法抗拒的啊。 看看书，踢踢球，养花，远动，诗，音乐，电影，友情还有爱情。想要做的事太多了，如诗，也或许太奢侈。但人总要有这样的一个远方，不然和一条咸鱼有什么区别。
姨夫在端午的饭局中玩笑着对我说：”你看看他，什么都在学着着你。“我苦笑了一下，没有回答。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《1990年代的爱情》</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/1990%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%83%85/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/1990%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%83%85/</guid>
      <description>很多人喜欢爱情刚开始的模样，干净且透亮，安静又隐秘，是教堂穹顶上色彩瑰丽的梦，是梦里隐约闪烁的图腾。爱做梦的人，梦里总会有那么一个图腾，供我们在时间把光影烧成灰烬之后，还会不时的回头看向西边的云彩，双手合十，顶礼膜拜。我想野夫在静谧的莱茵河畔，写完《1980年代的爱情》之时，正是这样一幅虔诚的样子。
我喜欢这样的文字，草木皆可入文，华丽隽永、没有一丝褶皱，是大师傅该有的笔力，入木三分，却又浑然天成。让我想起高行健笔下的灵山，胡兰成口中的今生今世，沈从文点染出的湘西边城。对于想学写作的人，这是一个极佳的范本。
我不喜欢这个故事，被“阉割”了的长不大的男人，终极幻想中“圣女”与“妓女”合二为一的女人，接二连三的幼稚与一次又一次的拯救。男人是背后的男人的化身，女人成了木偶的男人傀儡，也许是我太女权了，扒拉掉皮肉之后，故事浮现在我眼前的，就只剩下写故事的人的权力欲与控制欲。
爱情是文字编织起来包裹故事的皮，它就像衣服之于文明的人。你仔细想想，你发现一个人，总是首先被他或她的衣服所吸引，然后产生一种脱掉衣服和把衣服脱掉的冲动。所以对1980年代的爱情我还是情有独钟的，它毕竟还有个过程，需要眉来眼去、鱼燕传书、你侬我侬的较量一番，点破而不说破，留白之处，敛成一股刚柔并济的张力，透着山水画里那种东方式的美感。它不同于2010年代开始的爱情，布料越来越少，肉是越露越多，看到第一百四十页就开始140个字的开始吐槽：“我裤子都脱了，你就给我看这个”。第一百四十页的小说里写到“在小雅的潜意识里，爱情是需要表演给人看的”，小说之外“在作者的潜意识里，爱情是等别人来看的表演”。所以大多数的爱情里，女人都是自欺以欺人，男人都是欺人以自欺。你再拿起手机，看看这满世界借着520刷屏的表白，是不是很像一张张“皮”？
1980终于忍不住了：“都是我的错咯！”。是时代的错吗？我无法回答。如果按初恋的年代计算，我是1990年代的人，我没有亲见过那个年代。我很想知道问题的答案，因为我是“1980年代的爱情”的结晶，我是“1980年代的爱情”的一个颗种子，那颗种子在南国的青山绿水里循规蹈矩的生长，在人生的夏天里盛开出一幅乖张肆意的模样。我时常在梦没有醒干净的时候变得恍惚而敏感，一句“浓睡不消残酒”，一丝将断未断的情愫，便萦绕成了沉沉的雨云，在夏天清晨的天空喘息着。
野夫在谈到他的这本小说时说：“世界上多数人的爱情 ，都是为了 “抓住 ” 。抓住便是抵达 ，是爱情的喜宴 ；仿佛完成神赐的宿命 ，可以收获今生的美丽 。我在这里讲了一个不断拒斥的故事 ，这是一个近乎残酷的安排 ，乃因这样的爱不为抵达 ，却处处都是为了成全 。这样的成全如落红春泥 ，一枝一叶都是人间的怜悯 。”我的初恋在上个世纪的九十年代末，到了新世纪的第二个十年我还在谈恋爱，这让我想起我的爱情来——前半生，努力在“成全”，后半句，拼命在“抓住”。也许有天我也会写一本这样的书，名字就叫做《1990年代的爱情》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《比目鱼》，一半是海水</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%AF%94%E7%9B%AE%E9%B1%BC%E4%B8%80%E5%8D%8A%E6%98%AF%E6%B5%B7%E6%B0%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E6%AF%94%E7%9B%AE%E9%B1%BC%E4%B8%80%E5%8D%8A%E6%98%AF%E6%B5%B7%E6%B0%B4/</guid>
      <description>《比目鱼》 过于厌倦这贴满标签的年代，生长出一幅反抗的嘴脸，所以在格拉斯的小说里，我偏偏只爱这本《比目鱼》。
我经常用花在一本书上的时间来衡量一本书的好坏，这本书我花过六个月的时间才读完，它在阅读难度排名里长期保持在第三的位置。
这是本以格林童话中的《渔夫和他的妻子》为基本的框架，讲述了历史的车轮重归母系社会的世代后，大法庭对作为男性权利代表及帮凶的比目鱼的一场审判。借由庭审的过程讲述在历史的九个不同时代影响时代进程的九个女性的故事，探寻了一直没有话语权的妇女在推动真正进步即消除饥饿方面所起的作用。九个不同时代的厨娘栩栩如生，故事中融入了大量的历史人物与事件，现实与虚幻同步，再现了欧洲历史的风云变幻。多线程叙事，诗歌、散文、独白多种体裁，跳跃性强，这些特性相叠加，铸成了这本小说的阅读障碍，也成就了这部魔幻现实主义童话小说的独特魅力。
其实可以更言简意赅一些，这是一部“挂着羊头卖狗肉”的小说，羊头是作为噱头的《渔夫和他的妻子》，狗肉是以格但斯克（但泽）为中心的西方文明史。
一半是海水 从二零一五往前数的这十年，格拉斯的书伴随着我渡过了前五年的时光。那是像火焰一般燃烧着的时光，格拉斯是我心里那满脸褶子的“比目鱼”，他总是吧唧吧唧的抽着他的烟斗，用一双深邃而狡黠的眼睛，在远远地打量着我。那种感觉，似曾相识——我的祖上曾有个知名的剑客，他单名一个“飞”字，年轻的时候，他竹杖芒鞋，仗剑走江湖，直到他遇到了那个人，那个在百晓生的兵器谱上排名第一的“天机老人”。
他教会我很多东西，教会我民族的即是世界的，教会我一个知识分子的政治自觉性，教会我去懂去爱那些可爱的女人。我常玩笑中说我是个精神上的德国人，爱哲学，讲自我管理，条分缕析之后，按部就班，理性的超越了年龄，可打认识了他之后，便开始说一些时而不着调，时而不靠谱，生涩难懂的话。
知道他离世的消息是在十四号的早晨，他的纸和笔，滋养过我，镌刻在我的成长之中。当尘埃穿过光束，盖棺论定的时候，我回看我个性里那一半的海水，满满的都是他的影子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《Factory Girls》，镜子和家谱</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/factory-girls%E9%95%9C%E5%AD%90%E5%92%8C%E5%AE%B6%E8%B0%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/factory-girls%E9%95%9C%E5%AD%90%E5%92%8C%E5%AE%B6%E8%B0%B1/</guid>
      <description>自从有了kindle之后，旅行的时间碎片，便成了极好的读书时光，用来补上欠下的一个又一小时的阅读功课。读完这本《Factory Girls》，断断续续地算下来，花了半年的时间。上一本花了这么长时间的英文书，是Leslie T.Chang（中文名“张彤禾”）的老公Peter Hessler（中文名“何伟”）中国三部曲里的《Country Driving:Chinese Road Trip》(译作《寻路中国》)，他们能成为一对夫妻，是有原因的！
最近的读的书有一个共同的特性，都是从一种异质文化出发，写他们看到的、听到的、以及感受到的当下的中国。读这样的书一般有两种收获，一是看看别人的眼睛里的“中国”，二是问问这是不是我眼里的“中国”。对我而言，第三个收获，就是去学习怎么样成为一个更好的观察者。
张彤禾的这本书里有两条主线：一是记录了她在东莞这座城市里遇到的三个女孩的生活点滴；二是讲述了她追溯她的家族史的经历。
“工厂女孩”在我生活的这个珠江三角洲后花园的小镇，更被我们熟知的称呼为“场妹”。一个意外的数字是，就是这样一群和我年龄相近和相仿的年轻人，他们的数量大概占了我们这座小镇常住人口的近五分之一还要多。一个令人震惊的事实是，我身边的大多数人，对于生活在离小镇中心不超过10公里范围的这样一个庞大的群体，他们的工作、生活、理想、爱情、命运一无所知且毫不关心 ，只有粗线条且标签化的“厂工厂妹”四个字。一个黑色幽默的事是，书里那些十年前在东莞发生着的故事，此时此刻也正在离这小镇十公里的地方上演着。
“我希望同学们经常地仰望天空”这话我可是不敢说，我就希望同学们能时不时抬起头环顾一下四周，不要总是低着头看手里那个世界的“小窗”。总是低着头，撞上人，指不定能撞出一场爱情，那要是撞上车，那就撞出个车祸啦！
悲剧的是，你看你现在透过这闪光的屏幕”撞“上我了，这不是倒霉催的吗，别嘀咕碰上”鬼“了！诗里不是说了吗？——”清明时节雨纷纷，路上行人欲断魂。“
书里另外一条主线讲作者的寻根之旅，它让我想起不久前央视的一套纪录片《客从何处来》，我对这条主线情有独钟，因为我和保安叔叔们一样爱问”你从哪里来？“。我问过很多人，这个问题，我觉得一个人对待父母的历史、家庭的历史的态度，在某个层面上反映着他们对待世界和国家的态度。一个回答不了”我从哪里来“的人，往往很难说清楚”我是谁“。
书里有两段，我很喜欢，把它们摘了出来：
In her factory days, Chunming told me, it was rare to meet anyone from the outside world. When you did, it felt fresh and new, and you tried to learn everything you could. Now she spoke to these young people as if she had known them all her life; her voice rang out through the hall.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《平凡的世界》，最美的重逢</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%B9%B3%E5%87%A1%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%9C%80%E7%BE%8E%E7%9A%84%E9%87%8D%E9%80%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E5%B9%B3%E5%87%A1%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%9C%80%E7%BE%8E%E7%9A%84%E9%87%8D%E9%80%A2/</guid>
      <description>重逢 在朋友的家中瞥见了正在热播的电视剧《平凡的世界》，聊起这本小说。朋友听着我如数家珍地讲述着电影的主要人物和故事情节，睁大了双眼，一幅“你说你想逃，偏偏注定要脚”的表情。
我不知道，这是在赞美我那跑赢了时间的脸，还是在说我那颗跑赢了时间的心。
读这本小说的年纪，是和小说里主人公孙少平年纪一样，十六岁，2003年。那是我阅读记忆里的早年岁月，有两个月的时间，每天中午下了课回到家，第一件事情就是打开电脑，端着饭坐在15寸的纯平显示器前，看满两个小时的书。一个小时六十分钟，一天两个小时，两个月六十天，加起来是7200分钟。
那个时候电脑跑着window98的系统，上网得用“三长一短”的“猫”，在那个电脑和网络还是稀缺品的年代，我还是时间银行的大主顾。而如今kindle已经换了三四代，网速也直奔着“5G”、“6G”撒欢，互联网已经来到了3.0，时间却已成了我手里算盘上的珠子。
对比所谓的主旋律电视剧的标签，我还是喜欢来的慢一些的小说。消费小说的背景地山西和陕西，就像是消费习酒一样，隔靴搔痒。年轻人眼中看到的是他们《小时代》，中年人看到的是他们的“小时代”，你用来崇拜、我用来感怀，无所谓好与坏。
我喜欢小说，一是是因为小说里有更多的细节，更能了解到那个时代里轰轰烈烈发生着的一切。二是因为，书是三维世界的“虫洞”，而读书，是一种沉浸，一次遁隐，一场“重逢”。
暗号 音乐是一种超越时空、不被染色的存在，我们不自觉的把音乐镌刻进了时间和浮尘浇注起的记忆，存在记忆的角落里，在往后的某个时间节点之上，让我们产生一种似曾相识的恍惚情愫，在模糊的视界里瞻看往事前身。
在被周杰伦所标识起的青春岁月里，最是爱听《暗号》，有八成大概是因为《平凡的世界》，因为孙少平和田晓霞。那样的一段柏拉图式的爱情，确实满足了正当年的少年对于爱情的所有幻想。
田晓霞被洪水吞噬的那个章节，是我不太敢重读的段落，以至于模糊了细节。高中时候有三次，我一个人看书看的，哭的一塌糊涂。从古往今数，分别是紫霞的死、黛玉的死，还有田晓霞的死。因为我高中班上有个同学就叫田晓霞，于是这就成了没说出过口的陈年往事。
鲁迅先生的话里说“悲剧是把人生有价值的东西毁灭给人看”，我一直认为用来评断“孙少平和田晓霞的感情”很合适。可现实要比现实主义的小说更加的残酷，当你回忆青春的时候才发现，悲剧是自己把人生有价值的东西毁灭给自己看。
再一次听《暗号》，我终于明白了一些我解释不了的事，那几句歌词是这么唱的：
&amp;ldquo;我害怕你心碎&amp;rdquo;
没人帮你擦眼泪
别管那是非
只要我们感觉对
从那个时候起，大概我就一直在等一个帮她擦眼泪的人，可惜，爱的时候不懂，懂的时候不爱。
季大师送过我一本书，名字叫做《零》，一个叫做松田行正的日本人的书，书中记载了11*11套符号系统，121种“暗号”，真是一个完美的注脚。
命中注定 《平凡的世界》这本小说里，最是记得孙少平和田晓霞在电影院重逢的那个场景。读那个章节的时候，窗外正下着雨，而耳朵里是听的是庾澄庆那首命中注定。这些元素相加在一起，便有了我挚爱的两段对白之一（另一段来自“黄永玉和张溪梅”）：
他正在人群瞎挤，突然愣住了。他看见田晓霞穿件米色风雨衣，两手斜插在衣袋里，正在几步远的地方微笑着看他。他僵立在原地，脸顿时象火一般烫热。
她走过来，仍然微笑着，伸出手，说：“我以为这是在做梦。”
“是……我也这样认为……”他握了握她的手。一阵难言的沉默。
“你现在是去看电影呢？还是到我家里去呢？”她掏出一张电影票递到他面前。
“不，你去看吧……我……”他的脸仍然象火烧一般。“我已经看过一次了……不过，如果你愿意的话，我建议你也别去看了，咱们到我家里去吧！”晓霞似乎故意表现出一种矜持的态度，但显然很难掩饰她的激动。
……
“何去何从？”她笑着把手中的票晃了晃。
“我当然放弃了‘复仇’！”少平脸上的燥热渐渐消退了。
晓霞嘿嘿一笑，她很快把那张票向旁边“钓鱼”的人处理掉，便引着孙少平向地委走去。
我时常想象着一个下着雨的傍晚，她穿着米色风雨衣，两手斜插在衣袋里，正在几步远的地方微笑着看着我的情景。
我会上去对她说：
“你现在是去看电影呢？还是到我家里去呢？”
……
你看，我写的还是太俗了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重读经典——波伏娃《美国纪行》</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%87%8D%E8%AF%BB%E7%BB%8F%E5%85%B8%E6%B3%A2%E4%BC%8F%E5%A8%83%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%BA%AA%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E9%87%8D%E8%AF%BB%E7%BB%8F%E5%85%B8%E6%B3%A2%E4%BC%8F%E5%A8%83%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%BA%AA%E8%A1%8C/</guid>
      <description>我的阅读生涯里，一直有在二手书店淘宝的嗜好，而这本西蒙·波伏娃《美国纪行》便是我淘书生涯里淘到的一个宝贝，一直被视为珍藏。妇女节前后的三天里，重读了一遍，然后送给了一位刚刚从美国归来的朋友。
美国 这是一本非常棒的游记，出色的原因首先来自于她旅行目的地——美国。大洋彼岸的的那个国度，我虽没有亲见，只是在过去的几十年里，它悄无声息地滋养了我的生长。书里这样写：
美国是个理想主义国家。不管是学校、教堂、法庭、报纸、政治人物的演讲、法律条文、私人言谈、所有区域与所有阶层，美国人一再肯定载明于《独立宣言》与《宪法序言》的信条。它承认人类尊严的首要性，人人平等，以及人有不可剥夺的权利，如自由、公正与追求成功的具体机会。这个信条是独立战争时的政治工具，重要的是，战后它持续存在并极具影响力，就连最保守的美国人都会为自由的原则而战。这些原则根植于启蒙运动、清教徒教义、英国律法，尤其是早期美国史。小罗斯福总统曾诉诸美国人的民主良知：&amp;ldquo;让我们别忘了我们是革命分子与移民的后代。&amp;rdquo;
这是让人充满希翼与渴望的字眼，在时隔五年之后，再度读到，一样的让我着迷。
女人、婚姻、节日## 五年前我读这本书时，有两个段落令我印象深刻。
一个是她写瓦萨学院的女学生们。她们一方面时时刻刻、口口声声表现出自己的独立性，一方面从发型、口红，到高跟鞋，无一不屈从着男人们对女人的审美，来打扮自己。
一个是她写到参观芝加哥屠宰场。那屠宰的神圣仪式像极了婚姻的庄严与肃穆，鲜活可人的女人们经此而成为贞洁的妻子。
五年后我花了三天重读这本书，期间正好是”三八妇女节“。在周遭一片的喧嚣与欢腾之中，我读到新京报的书评周刊里推送的一篇文章，里面写到：
”三八妇女节“，这个在历史上充满了鲜血与抗争的日子，如今在中国已经&amp;quot;去政治化&amp;quot;了，成为简单的男人表达对女人的”爱的时刻“。再加上消费主义在中国的盛行，这个妇女权益抗争日更成为了继春节之后，商场和各大网站新一波刺激消费的浪潮……如今人们在这一天顺理成章地赞美母亲、宠爱妻子，却不知这个日子诞生的意义恰恰是打破把女人束缚在”母亲“、”妻子“身份的桎梏里。我们似乎忘了它关于”政治经济权利“、关于”公共事务的参与“与还未完成的、女人作为公民的抗争。
波伏娃看到的是上个世纪四十年代的美国，确也成了当下现时中国的写照，忙着讽刺和黑色幽默的当口，我想起那个远在古柴桑之地的那个朋友。早几年前我们曾在一家公司供职，大约在五六年前，在古都洪城，我们曾有一面之缘。那天她顶着满脸的痘痘，坐在桌子的对面，毫无顾忌地手抓着汉堡，大口朵颐。她是个标准的美人，可那一幕，却一直被我认为是她人生最”美“的时刻之一。
火车、爵士、可以聊天的人 我的大部分旅行都选择了火车，很难说清是因为我生活在南方的山区，还是因为我对于火车的迷恋。重读最大的收获，是它把我在车厢里任凭光影切割时候眉头心上的那股难以名状写的如此这般淋漓精致：
我的铺位是所有失落快乐的集合处；光是它本身便给我足够的满足：它是庇护所、孤独与割离。每个存在本身所带来的紧张与疲倦，都源自其他形式更庞大的存在；沿着走道排列的铺位就像罗马墓窖长廊两旁的坟墓，人在其中得到绝对的孤独。这个火车上的夜眠处所令人想起美锡尼、切维特里的墓室，没有任何外在世界的祈求能穿透它。我的生命不再被拉往不同方向，也不再与某地或某人紧紧联系；它在死亡的沉寂中向自己逼进。我关灯闭上眼睛，感觉火车节奏规律地驶向未知，这种律动带给我平静——逃遁的平静。我不仅与一切分离，也不定于宇宙任何一点：我只是穿行而过。我与地球没有连接，没有欲望，也没有好奇心。睡眠拉着我脱离这个世界，它与火车的行进律动十分和谐，一分钟又一分钟，否定我存在于火车上。或许，这正是我在火车上睡觉特别精神焕发的原因。
我迷恋那股逃遁的平静，那种否定我存在着的存在感。
上车，让在此地的生活终结； 下车，在陌生他乡重新开始。
入夏听爵士。
在每个夏热难耐的夜晚，爵士都能悄然让我心醉神迷，所以书里在城市的小酒吧里找寻至真的爵士之旅也颇得我的心意。
爵士乐其实是在这种平凡的俱乐部与无名的乐手里臻至它真正的尊严：没有娱乐、表演、商业成分，对某些人而言，它是一种生存方式与存在理由。与艺术、诗歌或商业出版的音乐相比，爵士是种特殊情感冲击的沟通，立即直接却又稍纵即逝，分秒变化。如果说爵士乐手的生命充满痛苦，那不是因为他们和其他艺术家一样想要逃离死亡，而是这种音乐形式时刻提醒他们生存与死亡的紧密连接。
唯一值得上贝契特才华的听众事一位躲在舞台背后小门、不时探出头来、身穿白围裙的黑脸女人。她是四十岁左右的粗壮女人，可能是厨子，一脸疲惫，但是双眼极大、极灵活。她的双手平置于腹部，以宗教热情聆听音乐。慢慢地，它的脸变了，忘了抹碗布，以跳舞节奏摆动身体；她站直身体跳舞，平静与喜悦降临她的身上。她有她的忧虑与麻烦，但是她全忘了，忘了抹碗布、小孩、病痛。超脱了过去与未来，她全然快乐：这个音乐合理化了她的生活，世界在她的眼中也合理化了。她站直着身体跳舞，眼里有种不会在白人脸上出现的笑容，只有嘴角泄漏出她的快乐。看着她远比聆听贝契特更能让我们明白爵士乐的伟大。
那个躲在角落里忘我的跟着音乐起舞的黑人大妈，让我想起大学的某个夏天、在对面寝室的楼顶上那个借着夜色遮掩、自在起舞的女生。她到了黑人大妈的年纪还会跳舞吗？我想还是有这个可能的，比如广场舞。
我们与那位意大利人道别，他的未来命运，我们将不得而知。他赞许我们说：&amp;ldquo;再也很难找到可以聊天的人&amp;quot;我们回说：&amp;ldquo;也很难看到像你这样的美国人。&amp;ldquo;他笑着说：&amp;ldquo;耶！我知道！我可是&amp;rsquo;性格人物&amp;rsquo;呢！&amp;ldquo;我希望能看到他十年后的模样。
这段道别我特别的喜欢，所以把它摘了下来。
“再也很难找到可以聊天的人”是一种很高的评价，聊天不是能说会道，它还包含了倾听与默契的沉默。
整整两个月的时间，我一直在写一封信，一方面是时间被切的很碎片，一方面是久不动笔，生疏了笔墨技艺。要问原因，其实也如出一辙——“再也很难找到可以写信的人”
年轻点的时候我也像那个意大利人一样微笑着道别，说：“耶！我知道！我可是个‘性格人物’呢！”，希望过几年后，那些道别过的人再看见我的模样时，不会太过的失望。我也就是这个样子，把我人生的第一个马拉松，给跑下来的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《霍乱时期的爱情》，爱情不过是生活的皮</title>
      <link>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B8%8D%E8%BF%87%E6%98%AF%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E7%9A%AE/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://font.raymondvshen.com/posts/%E7%88%B1%E6%83%85%E4%B8%8D%E8%BF%87%E6%98%AF%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E7%9A%AE/</guid>
      <description>在这本书的书皮上，有一段纽约时报给的书评：“这部光芒闪耀、令人心醉的作品是人类有史以来最伟大的爱情小说。”
在这本书的最后，是这么写的：
“见鬼，那您认为我们这样来来回回的究竟走到什么时候？”他问。
在五十三年七个月零十一天以来的日日夜夜，弗洛伦蒂诺·阿里萨一直都准备好了答案。
“一生一世”他说。
当阖上书，尘埃落定、盖棺定论之后，我不由的想象起十年前当我读到“五十三年七个月零十一天”时的那个下午，满脸泪痕四十五度角仰望天空的样子。
这理当应该是一本七年前该遇见的书，七年前我还是一副内心忧郁的文艺青年的样子，应该会感同身受，会被书中那一封封信，一次张望，一个声音所击中，震撼的完全说不出话来。然后我会在内心里铭记下“五十三年七个月零十一天”这个桀骜不驯的数字，自我暗示着成为南方小镇版的弗洛伦蒂诺·阿里萨，在接下来的岁月里写出一本令人心碎的《非典型肺炎时期的爱情》。
可理当遇见的书没遇见，却遇见了命不该绝的人，细想二十岁之后爱情一路的波澜诡异，追究起来，能怪七年前南美洲那只抖了抖后腿的屎壳郎吗？
读完这本书，花了大概十天的时间。可不出十天，愣是把一本新书的书皮给翻出了水洗作旧的效果。想来想去，只能怪我的手太粗糙了，当十年之后，才读到这本最伟大的爱情小说之时，我还是被感动到了。手粗糙的人，心也有细腻的时候，只不过这次打动我的是书中的另一个故事：
通过这个电台：她听到了一则令人心碎的消息：一对来到四十年前的谷底重温蜜月旅行的老人，竟被载他们出游的船夫用桨打死了，为的是抢走他们身上带的钱：十四美元……警察发现两个老人是被活活打死的，女的七十八岁，男的八十四岁。他们是一对秘密情人，四十年来一直一起度假，但各自都有幸福而稳定的婚姻，而且子孙满堂。听小说连播时从未落过泪的费尔明娜·达萨，此刻却不得不强忍住哽在喉头的泪水。在接下来的一封信中，弗洛伦蒂诺·阿里萨将这则消息的简报寄给了她，但没有做出任何评论。
我很喜欢这个故事里的故事，它浓缩着大部分成年人对婚姻的主流态度，各自子孙满堂，幸福稳定的婚姻。在此之外，还令人羡慕的让爱情顽强的生存了下来，虽然它是用一种秘密的、见不得光的、反道德的状态生存了下来的。大部分人在踏入婚姻的殿堂前，都亲自把爱情给手刃了，提着具爱情的遗骸进了坟墓，爱情成了一张日后生活里的皮。所以当有血有肉的爱情的地下恋情顽强的生存开来，存在了四十年之后，还是迎来了令人意外的黑色幽默的结局——十四美元！是不是很讽刺？
故事就是这样，有光明的一面，也有黑暗的一面。感慨,还是那青春的歌里唱的最好，有些故事还没讲完，那就散了吧，因为那些心情在岁月中，已经很难再辨真假。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
